<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="MA_10_01_CO">
<libroTitulo>Las funciones de números reales</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_MA_10_01_CO_47B5E6228278406093454430D94C1F09">
<seccion1Titulo>Las funciones reales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Conjuntos de objetos pueden ser relacionados a través de reglas
que definen la relación entre los elementos de los conjuntos; por
ejemplo, la regla “ser madre de” relaciona el conjunto de mujeres
que tienen hijos con el conjunto de personas.   </p>
<p>En el caso de conjuntos numéricos también es posible definir reglas
de relación, por ejemplo, una relación entre el conjunto de números
naturales con él mismo está dada por la regla “ser el doble de”; esta
regla puede representarse como una ecuación: <cursiva>y</cursiva> =
2<cursiva>x</cursiva>, donde y será el doble de <cursiva>x</cursiva
>.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG01">
<p>La altura de las personas es una relación entre el conjunto de
personas y el conjunto de los números reales.</p>
</imagen>
<p>Algunas relaciones entre conjuntos son llamadas funciones y son
utilizadas para modelar situaciones en Ciencias, Economía y otras
disciplinas.</p>
<seccion2 id="S2_MA_10_01_CO_D16120CC08174D2D918886E51C111F5D">
<seccion2Titulo>El concepto de función</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>De las posibles relaciones entre dos conjuntos, las funciones son
tipos particulares de relaciones que cumplen condiciones específicas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Definición de función </destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Una función es una relación entre dos conjuntos tal que a cada
elemento del primer conjunto le corresponde un elemento del segundo
conjunto. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Como se puede observar en la definición, es importante identificar
que los conjuntos involucrados en la relación tienen un orden; el
primer conjunto para el cual se hace corresponder un único elemento
del segundo conjunto es denominado dominio de la función.   </p>
<p>Las funciones que van de un conjunto <cursiva>A</cursiva> a un
conjunto <cursiva>B</cursiva> se pueden escribir de la siguiente forma:
 </p>
<p centrado="si"><cursiva>f</cursiva>: <cursiva>A</cursiva> → <cursiva
>B</cursiva> </p>
<p>Donde <cursiva>A</cursiva> es el dominio de la función.</p>
<imagen ampliable="no" src="MA_10_01_CO_IMG02">
<p>En un diagrama conjuntista, la función <cursiva>A</cursiva> → <cursiva
>B</cursiva> se representa como una flecha que parte de un conjunto <cursiva
>A</cursiva> llamado dominio. En esta representación conjuntista,
los elementos están relacionados por flechas. </p>
</imagen>
<p>No todas las relaciones son funciones; por ejemplo, la relación
dada por la regla que asigna a cada número sus múltiplos no es función,
dado que a un número le corresponden varios elementos relacionados:
si se observa el número 3, tendría asignados los números 3, 6, 9,
12, …  </p>
<p>No se debe confundir el hecho de que dos conjuntos estén relacionados
con que siempre debe haber una ecuación que presenta la relación entre
ellos. Por ejemplo, la función dada por la regla “adicionar uno” se
puede representar con la ecuación  <cursiva>y</cursiva> = <cursiva
>x</cursiva> + 1; sin embargo, no toda función puede representarse
con una ecuación.  </p>
<p>Por otra parte, no toda expresión que relaciona variables es una
función. Observa la expresión <cursiva>x</cursiva><superindice>2</superindice
> + <cursiva>y</cursiva><superindice>2</superindice> = 1; esta representa
una circunferencia de radio 1 y centro en el origen del plano cartesiano.
Esta expresión no es una función porque para cada valor de <cursiva
>x</cursiva> del diámetro horizontal se tienen dos posibles valores
para la relación, por ejemplo, para el valor <cursiva>x</cursiva> =
0 se tienen dos valores que hacen cierta la ecuación: 1 y –1.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG03">
<p>La circunferencia <cursiva>x</cursiva><superindice>2</superindice
> + <cursiva>y</cursiva><superindice>2</superindice> = 1 no es una
función.</p>
</imagen>
<p>Algunas relaciones no tienen expresiones algebraicas como la circunferencia,
por ejemplo, la función que relaciona cada número natural con su respectivo
número en la sucesión de Fibonacci. Los números de Fibonacci se definen
a partir de la siguiente expresión:  </p>
<p centrado="si"><cursiva>F<subindice>n</subindice></cursiva> = <cursiva
>F</cursiva><subindice><cursiva>n</cursiva>–2</subindice> + <cursiva
>F</cursiva><subindice><cursiva>n</cursiva>–1</subindice>  </p>
<p>Donde <cursiva>F</cursiva><subindice>1</subindice> = 1 y <cursiva
>F</cursiva><subindice>2</subindice> = 1. Se observan a continuación
los primeros números de la sucesión:</p>
<p><cursiva>F</cursiva><subindice>1</subindice> = 1 </p>
<p><cursiva>F</cursiva><subindice>2</subindice> = 1 </p>
<p><cursiva>F</cursiva><subindice>3</subindice> = 2 </p>
<p><cursiva>F</cursiva><subindice>4</subindice> = 3 </p>
<p><cursiva>F</cursiva><subindice>5</subindice> = 5 </p>
<p><cursiva>F</cursiva><subindice>6</subindice> = 8 </p>
<p><cursiva>F</cursiva><subindice>7</subindice> = 13</p>
<p>Esta función no se puede representar con una expresión algebraica.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG04">
<p>La serie de Fibonacci modela comportamientos de poblaciones y de
regularidades geométricas.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-F2233DFDDD0E4F208BBC4955108204B6"
>¿Sabes qué es una función?</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_10_01_CO_D16120CC08174D2D918886E51C111F5D">
<seccion2Titulo>La representación de funciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las funciones están formadas por dos conjuntos y una regla que
define la relación entre los conjuntos; estas se pueden representar
de varias formas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Analítica, cuando se representan con una fórmula.</listaElemento>
<listaElemento>Tabular, cuando se usan tablas de valores.</listaElemento>
<listaElemento>Gráfica, cuando se representan en un plano cartesiano. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La forma de representar funciones de forma analítica requiere una
ecuación con dos variables; esta ecuación permite identificar propiedades
generales de la función sin necesidad de conocer los valores que toma
esta en cada punto. La función <cursiva>f</cursiva>: <cursiva>A</cursiva
> → <cursiva>B</cursiva> como correspondencia entre variables se escribe:
 </p>
<p centrado="si"><cursiva>y</cursiva> = <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>)  </p>
<p>donde <cursiva>f</cursiva> es el nombre de la función, <cursiva
>y</cursiva> es la variable independiente, <cursiva>x</cursiva> la
variable dependiente; los valores del conjunto de llegada, o valores
de la variable dependiente <cursiva>y</cursiva>, se obtienen mediante
una regla o ecuación a partir del valor de <cursiva>x</cursiva>. Lo
anterior se expresa diciendo que <cursiva>y</cursiva> está en función
de <cursiva>x</cursiva>. En general, se escribe <cursiva>f</cursiva
>(<cursiva>x</cursiva>) = “expresión algebraica en términos de <cursiva
>x</cursiva>”.</p>
<table align="center" border="1" cellpadding="5" cellspacing="0">
<caption>Ejemplos de representaciones analíticas de funciones</caption>
<colgroup align="left"><col/><col align="center"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Función que asigna…</negrita></td>
<td><negrita>Expresión analítica</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>a un número su cuadrado.</td>
<td><cursiva>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = <cursiva>x</cursiva
><superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td>a un número positivo su raíz cuadrada positiva.</td>
<td><cursiva>g</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = √<cursiva>x</cursiva
></td>
</tr>
<tr>
<td>a un número natural el correspondiente número triangular.</td>
<td><formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_001.gif">
</formula>.</td>
</tr>
<tr>
<td>a un número su cubo menos su cuadrado.</td>
<td><cursiva>p</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = <cursiva>x</cursiva
><superindice>3</superindice> – <cursiva>x</cursiva><superindice>2</superindice
></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Cuando en una función se asigna a la variable independiente <cursiva
>x</cursiva> un valor fijo, este se transforma en un nuevo valor a
través de la función. Cuando se calculan los valores numéricos de
la función para varios valores de <cursiva>x</cursiva> se obtiene
una tabla de datos que representa parejas que hacen parte de la función.
  </p>
<p>Las tablas numéricas no representan a toda la función, solo muestran
el comportamiento de esta a partir de algunos valores. En la siguiente
tabla se observan algunas tablas de funciones.</p>
<table align="center" border="1" cellpadding="5" cellspacing="0">
<caption>Ejemplos de tablas de valores para funciones</caption>
<colgroup align="center"><col/><col span="2"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Expresión analítica</negrita></td>
<td colspan="2"><negrita>Tabla para algunos valores de la función</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="9" valign="top"><cursiva>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>) = <cursiva>x</cursiva><superindice>2</superindice></td>
<td><negritacursiva>x</negritacursiva></td>
<td><negrita><cursiva>y</cursiva> = <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>)</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>–√2</td>
<td>2</td>
</tr>
<tr>
<td>–1</td>
<td>1</td>
</tr>
<tr>
<td>–0,5</td>
<td>0,25</td>
</tr>
<tr>
<td>0</td>
<td>0</td>
</tr>
<tr>
<td>1</td>
<td>1</td>
</tr>
<tr>
<td>1,4142</td>
<td>1,99996164</td>
</tr>
<tr>
<td>2</td>
<td>4</td>
</tr>
<tr>
<td>3</td>
<td>9</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="3"></td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="10" valign="top"><cursiva>g</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>) = √<cursiva>x</cursiva></td>
<td><negritacursiva>x</negritacursiva></td>
<td><negrita><cursiva>y</cursiva> = <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>)</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>0</td>
<td>0</td>
</tr>
<tr>
<td>0,25</td>
<td>0,5</td>
</tr>
<tr>
<td>2</td>
<td>√2</td>
</tr>
<tr>
<td>4</td>
<td>2</td>
</tr>
<tr>
<td>9</td>
<td>3</td>
</tr>
<tr>
<td>36</td>
<td>6</td>
</tr>
<tr>
<td>50</td>
<td>√50</td>
</tr>
<tr>
<td>100</td>
<td>10</td>
</tr>
<tr>
<td>121</td>
<td>11</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="3"></td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="10" valign="top"><formula alineacion="centrada"
src="FQ_MA_10_01_CO_001.gif"></formula>.</td>
<td><negritacursiva>x</negritacursiva></td>
<td><negrita><cursiva>y</cursiva> = <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>)</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1</td>
<td>1</td>
</tr>
<tr>
<td>2</td>
<td>3</td>
</tr>
<tr>
<td>3</td>
<td>6</td>
</tr>
<tr>
<td>4</td>
<td>10</td>
</tr>
<tr>
<td>8</td>
<td>36</td>
</tr>
<tr>
<td>15</td>
<td>120</td>
</tr>
<tr>
<td>16</td>
<td>136</td>
</tr>
<tr>
<td>25</td>
<td>325</td>
</tr>
<tr>
<td>100</td>
<td>5050</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="3"></td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="10" valign="top"><cursiva>p</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>) = <cursiva>x</cursiva><superindice>3</superindice> – <cursiva>x</cursiva
><superindice>2</superindice></td>
<td><negritacursiva>x</negritacursiva></td>
<td><negrita><cursiva>y</cursiva> = <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>)</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>–4</td>
<td>48</td>
</tr>
<tr>
<td>–1</td>
<td>–2</td>
</tr>
<tr>
<td>0</td>
<td>0</td>
</tr>
<tr>
<td>0,5</td>
<td>–0,125</td>
</tr>
<tr>
<td>1</td>
<td>0</td>
</tr>
<tr>
<td>2</td>
<td>4</td>
</tr>
<tr>
<td>3</td>
<td>18</td>
</tr>
<tr>
<td>7</td>
<td>294</td>
</tr>
<tr>
<td>10</td>
<td>900</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>En la representación tabular, habitualmente, los valores en la
tabla van de menor a mayor, lo que facilita su lectura y análisis.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Un sistema de coordenadas cartesianas permite medir las posiciones
de los puntos en un plano a partir de dos ejes perpendiculares.  En
un punto <cursiva>P</cursiva>(<cursiva>x, y</cursiva>) en un sistema
de coordenadas cartesianas, también llamado plano cartesiano, la coordenada <cursiva
>x</cursiva> es llamada abscisa y la coordenada <cursiva>y</cursiva
> es llamada ordenada.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Dentro de un sistema de coordenadas cartesianas se puede representar
una función como el conjunto de puntos (<cursiva>x, y</cursiva>) que
cumplen que <cursiva>y</cursiva> = <cursiva>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>). Una forma de graficar funciones es a través de tablas de datos:
la primera columna será la coordenada de la abscisa y la segunda columna
será la ordenada de los puntos que estas parejas ordenadas representan.
 </p>
<p>En el siguiente gráfico se observan puntos del gráfico de la función <cursiva
>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = <cursiva>x</cursiva><superindice
>2</superindice></p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG05">
<p>Representación gráfica de la función <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>) = <cursiva>x</cursiva><superindice>2</superindice> en
la que se destacan los puntos (0, 0), (–1, 1), (1, 1), (√2, 2), (2,
4).</p>
</imagen>
<p>Observa que el punto (2, 4) es parte de la función, ya que <cursiva
>f</cursiva>(2) = 2<superindice>2</superindice> = 4.  </p>
<p>Para identificar si una figura en un plano cartesiano es una función
o no, basta verificar si todas las rectas <cursiva>x</cursiva> = <cursiva
>a</cursiva> intersectan en un único punto la figura; en caso de ser
así, la figura representa una función real.  </p>
<p>Entre más puntos se calculen más preciso será el gráfico de la
función; de hecho, el gráfico de la función consiste en el conjunto
de parejas ordenadas (<cursiva>x</cursiva>, <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>)) que, en general, es infinito; por lo tanto, al usar
los puntos a partir de una tabla nos da una aproximación de la gráfica
que mejora en la proporción en que se aumente la cantidad de puntos;
por ejemplo, si solo se usaran dos puntos para graficar obtendríamos
siempre una línea recta.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG06">
<p>Representación gráfica de la función <cursiva>p</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>) = <cursiva>x</cursiva><superindice>3</superindice> – <cursiva
>x</cursiva><superindice>2</superindice> destacando los puntos (–1,
–2),  (0, 0), (1, 0), (2, 4). </p>
</imagen>
<p>En el gráfico anterior se observan unos pocos puntos destacados
que estaban en la tabla que se construyó anteriormente; sin embargo,
la curva que forma la función <cursiva>p</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>) está formada por infinitos puntos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-942B3335641749269001E4AD0DCD605E"
>Determina qué relación es una función</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-3BD2A1E596B549688E704115163E1B11"
>Relaciona las distintas representaciones de una función</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_10_01_CO_D16120CC08174D2D918886E51C111F5D">
<seccion2Titulo>El dominio y el rango de una función</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para toda función se identifica el conjunto de salida, el conjunto
de llegada y la regla que define la relación. Los conjuntos que la
definen reciben nombres especiales. </p>
<destacado><destacadoTitulo>Definiciones</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Dada la función <cursiva>f</cursiva> : <cursiva>A</cursiva> → <cursiva
>B</cursiva> se definen los siguientes conjuntos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Dominio es el conjunto <cursiva>A</cursiva>, es decir,
el conjunto de todos los valores que usa la función <cursiva>f</cursiva
>.</listaElemento>
<listaElemento>Codominio es el conjunto <cursiva>B</cursiva> de posibles
resultados para la función.</listaElemento>
<listaElemento>Rango es el conjunto de valores que resultan de evaluar
los elementos del dominio, es decir, todos los valores <cursiva>f</cursiva
>(<cursiva>x</cursiva>). Se tiene la relación Rango ⊂ <cursiva>B</cursiva
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El siguiente diagrama muestra la relación entre los conjuntos definidos.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG07">
<p>El rango de <cursiva>f</cursiva> es subconjunto del codominio;
pueden ser iguales.</p>
</imagen>
<p>En el caso de la función costo de una llamada telefónica, que depende
de la cantidad <cursiva>x</cursiva> de minutos de duración de la llamada <cursiva
>C</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>), el dominio corresponde a todos
los números reales positivos que representan la cantidad de tiempo,
y el rango serán los números enteros positivos que representan el
costo en pesos de la llamada, dado que no hay fracciones de peso.
 </p>
<p>Observa en el ejemplo anterior que el dominio tiene restricciones:
en este caso no puede tener valores negativos, ya que no hay tiempos
negativos para una llamada telefónica.  </p>
<p>Hay otros tipos de restricciones para el dominio; por ejemplo,
dada la función </p>
<formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_002.gif"></formula>
<p>Los valores de <cursiva>x</cursiva> que puede tomar el dominio
tienen la siguiente restricción:  </p>
<p centrado="si">2 – <cursiva>x</cursiva> ≥ 0 </p>
<p>Por lo tanto,  </p>
<p centrado="si"><cursiva>x</cursiva> ≤ 2 </p>
<p>En este caso, el dominio está restringido al intervalo (–∞, 2).</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG08">
<p>Gráfico de la función <cursiva>q</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>). La función no está definida para <cursiva>x</cursiva> > 2.</p>
</imagen>
<p>Observa que el rango de la función <cursiva>q</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>) es el intervalo (0, ∞).  </p>
<p>Otro tipo de restricción que pueden tener las funciones es la restricción
del dominio por denominadores en la expresión analítica. Por ejemplo,
sea la función</p>
<formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_003.gif"></formula>
<p>La función tiene como restricción a todos los números que hagan
que el denominador de la fracción sea cero, es decir, los valores
de x tales que  </p>
<p><cursiva>x</cursiva><superindice>2</superindice> + 3<cursiva>x</cursiva
> – 40 = 0 </p>
<p>Al resolver la ecuación se obtienen los valores <cursiva>x</cursiva
> = –8 y <cursiva>x</cursiva> = 5; por lo tanto, el dominio debe excluir
estos números. El dominio será (–∞, –8)∪(–8, 5)∪(5,∞); de manera equivalente
se puede escribir: ℝ–{–8,5}.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG09">
<p>Gráfico de la función <cursiva>t</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>). La función no está definida para los valores <cursiva>x</cursiva
> = –8 y <cursiva>x</cursiva> = 5.</p>
</imagen>
<p>Para la función <cursiva>t</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>), el
rango está dado por todos los reales; en el gráfico se observa que
la función “alcanza” todos los posibles valores para <cursiva>y</cursiva
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-3E9ECDAD0B8A4183B7A1AED4373C07C5"
>Halla el dominio y el codominio de una función</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-65F80424F7794E1E949A8B09FF712E5F"
>Identifica variables dependientes e independientes en una situación</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_10_01_CO_D16120CC08174D2D918886E51C111F5D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para afianzar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-B3354254079F459198109C0524A628E2"
>Refuerza tu aprendizaje: Las funciones de números reales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_10_01_CO_BE8029B9E89C472DA0A280B7AB7A5C75">
<seccion1Titulo>Las propiedades de las funciones</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Según la forma en que se relacionan dominio, codominio y rango,
las funciones pueden clasificarse como inyectivas, sobreyectivas y
biyectivas.</p>
<seccion2 id="S2_MA_10_01_CO_47B5E6228278406093454430D94C1199">
<seccion2Titulo>Las funciones inyectivas, sobreyectivas y biyectivas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La definición de función permite que a varios elementos del dominio
le corresponda el mismo elemento del rango.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El valor que toma <cursiva>x</cursiva> a través de la función es
llamado imagen de <cursiva>x</cursiva>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La función constante asigna la misma imagen para todos los elementos
del dominio; por ejemplo, la función <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>) = –1 asigna el valor –1 a todos los elementos del dominio.
En este caso, el dominio es ℝ y el rango es el conjunto unitario {–1}</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG10">
<p>Gráfico de la función constante <cursiva>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>) = –1.</p>
</imagen>
<p>En la definición de función se anotó que para cada elemento del
dominio se asigna un único elemento del rango, pero no se restringió
la posibilidad de que varios elementos del dominio tuvieran la misma
imagen, como se observó en las funciones constantes.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Función inyectiva</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Una función <cursiva>f</cursiva> es inyectiva si a cada elemento
del rango corresponde un único elemento del dominio. </p>
<p>En otras palabras, si <cursiva>x</cursiva><subindice>1</subindice
> ≠ <cursiva>x</cursiva><subindice>2</subindice>, entonces <cursiva
>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva><subindice>1</subindice>) ≠ <cursiva
>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva><subindice>2</subindice>). Es decir,
dos elementos diferentes tienen imágenes diferentes. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Las funciones constantes no son inyectivas. Por ejemplo, dada la
función <cursiva>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = –1 se tiene que
2 ≠ 3, pero <cursiva>f</cursiva>(2) = <cursiva>f</cursiva>(3) = –1.
Para que una función no sea inyectiva basta con que la imagen de dos
puntos diferentes sea igual.  </p>
<p>La función <cursiva>g</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = <cursiva
>x</cursiva><superindice>3</superindice> es inyectiva para cualquier
par de valores <cursiva>a</cursiva> y <cursiva>b</cursiva> tales que <cursiva
>a</cursiva> ≠ <cursiva>b</cursiva>; su cubo siempre es diferente.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG11">
<p>Gráfico de la función inyectiva <cursiva>g</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>) = <cursiva>x</cursiva><superindice>3</superindice>.</p>
</imagen>
<p>Gráficamente es fácil identificar funciones que son inyectivas,
basta verificar que cada una de las líneas horizontales <cursiva>y</cursiva
> = <cursiva>a</cursiva>, para a ∈ ℝ, cortan el gráfico de la función
en un único punto. Este criterio también permite identificar a partir
del gráfico de una función si esta no es inyectiva, basta encontrar
una línea <cursiva>y</cursiva> = <cursiva>a</cursiva> que corte más
de una vez el gráfico de la función.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG12">
<p>La recta <cursiva>y</cursiva> = 2 corta en dos puntos a la función <cursiva
>h</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = <cursiva>x</cursiva><superindice
>2</superindice>, por lo tanto, la función no es inyectiva.</p>
</imagen>
<p>Las funciones también pueden clasificarse en términos de la relación
entre el codominio y el rango de estas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Función sobreyectiva</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Una función <cursiva>f</cursiva> es sobreyectiva si su codominio
y rango son iguales.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para decidir si una función es sobreyectiva es necesario conocer
cuál es su codominio. Por ejemplo, la función <cursiva>g</cursiva
>: ℝ → ℝ definida por la relación <cursiva>g</cursiva>(<cursiva>x</cursiva
>) = <cursiva>x</cursiva><superindice>2</superindice> – 4<cursiva
>x</cursiva> no es sobreyectiva, de hecho, a partir del gráfico de
la función se determina que el rango de la función está dado por (–4,
∞) y, por lo tanto, los conjuntos codominio y rango son diferentes:
(–4, ∞) ≠ ℝ. </p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG13">
<p>La función <cursiva>g</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = <cursiva
>x</cursiva><superindice>2</superindice> – 4<cursiva>x</cursiva> no
es sobreyectiva.</p>
</imagen>
<p><negrita>NOTA</negrita>: La función <cursiva>g</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>) no es ni inyectiva ni sobreyectiva.   </p>
<p>La función <cursiva>p</cursiva>: [0, ∞) → [0, ∞) definida por la
relación  <cursiva>p</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = √<cursiva>x</cursiva
> es una función sobreyectiva. En este caso, para cada posible altura <cursiva
>y</cursiva> ∈ [0, ∞) existe un número <cursiva>x</cursiva> tal que
 √<cursiva>x</cursiva> = <cursiva>y</cursiva>; en otras palabras,
el codominio coincide con el conjunto de valores que genera la función.</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG14">
<p>La función <cursiva>p</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = √<cursiva
>x</cursiva> es sobreyectiva cuando se define sobre los conjuntos
 [0, ∞) → [0, ∞)  </p>
</imagen>
<p><negrita>¡IMPORTANTE!</negrita> Para decidir si una función es
sobreyectiva es fundamental saber sobre qué conjuntos está definida.
 </p>
<p>La función <cursiva>q</cursiva>: [0, ∞) → ℝ definida por la relación
 <cursiva>q</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = √<cursiva>x</cursiva
> <negrita>no</negrita> es una función sobreyectiva como se anotó
anteriormente. El rango de la función así definida es [0, ∞), pero
en este caso el codominio es el conjunto de los números reales; por
lo tanto:  </p>
<p centrado="si">[0, ∞) ≠ ℝ  </p>
<p centrado="si">Rango ≠ Codominio   </p>
<p>Una función puede ser o no inyectiva a la vez que puede ser o no
sobreyectiva; cuando una función es tanto inyectiva como sobreyectiva
se dice que es biyectiva.  </p>
<p centrado="si">Inyectiva + sobreyectiva = biyectiva</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-DE803B1E5ABD4AD789A8FF2B39C3754C"
>Identifica si una función es inyectiva o biyectiva</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_10_01_CO_47B5E6228278406093454430D94C2200">
<seccion2Titulo>Las funciones inversas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para toda función biyectiva <cursiva>f</cursiva>: <cursiva>A</cursiva
> → <cursiva>B</cursiva> existe una función <cursiva>g</cursiva>: <cursiva
>B</cursiva> → <cursiva>A</cursiva> que permite “cancelar” la acción
de la función <cursiva>f</cursiva> sobre un valor <cursiva>x</cursiva
>; esta función se llama inversa de <cursiva>f</cursiva> y se define
a continuación.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Función inversa</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Si una función <cursiva>f</cursiva>: <cursiva>A</cursiva> → <cursiva
>B</cursiva> es biyectiva, la función <cursiva>g</cursiva>: <cursiva
>B</cursiva> → <cursiva>A</cursiva> tal que: </p>
<p><cursiva>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = <cursiva>y</cursiva
> si y solo si <cursiva>g</cursiva>(<cursiva>y</cursiva>) = <cursiva
>x</cursiva>  </p>
<p>Se denomina función inversa de <cursiva>f</cursiva>. </p>
<p>La función inversa de <cursiva>f</cursiva> se denota <cursiva>f</cursiva
> <superindice>–1</superindice>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Observa que a partir de la definición se sigue que  </p>
<p centrado="si"><cursiva>f</cursiva> <superindice>–1</superindice
>(<cursiva>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>))= <cursiva>x</cursiva
> </p>
<p>Es decir, que si se evalúa el resultado de la función f para un
punto <cursiva>x</cursiva>, en la función inversa se “recupera” el
valor de <cursiva>x</cursiva>.   </p>
<p>La función definida por la regla <cursiva>f</cursiva>(<cursiva
>x</cursiva>) = 3<cursiva>x</cursiva> – 2 es una función biyectiva.
Para calcular analíticamente la función inversa procedemos como sigue: </p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Plantear la expresión que define la función como una
ecuación de dos variables: <p centrado="si"><cursiva>y</cursiva> =
3<cursiva>x</cursiva> – 2</p></listaElemento>
<listaElemento>Despejar la variable <cursiva>x</cursiva> de la ecuación:<formula
alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_004.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Intercambiar las variables <cursiva>x</cursiva> y <cursiva
>y</cursiva>:<formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_005.gif">
</formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>La expresión obtenida es la inversa de la función <cursiva>f</cursiva
>(<cursiva>x</cursiva>); por lo tanto</p>
<formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_006.gif"></formula>
<imagen src="MA_10_01_CO_IMG15">
<p>Gráfico de función <cursiva>f</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = <cursiva
>3</cursiva>x – 2 y de su inversa  <cursiva>f</cursiva> <superindice
>–1</superindice>(<cursiva>x</cursiva>).</p>
</imagen>
<p>Observa que la función <cursiva>f</cursiva> representa dos operaciones:
multiplicar por tres y luego restar dos. La función inversa suma dos
unidades y al resultado lo divide entre tres; como era de esperarse,
“cancela” la acción de la función <cursiva>f</cursiva>. Analíticamente,
lo anterior se verifica de la siguiente forma: </p>
<formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_007.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_008.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_009.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="FQ_MA_10_01_CO_010.gif"></formula>
<p>La función <cursiva>p</cursiva>: [0, ∞) → [0, ∞) definida por la
relación  <cursiva>p</cursiva>(<cursiva>x</cursiva>) = √<cursiva>x</cursiva
> es una función biyectiva. La función <cursiva>p</cursiva><superindice
>–1</superindice>: [0, ∞) → [0, ∞) estará definida por p–1(x) = x2.
Observa que la función resultante es también biyectiva, ya que su
dominio está restringido al intervalo [0, ∞), como se muestra en el
gráfico.</p><?Pub Caret 156?>
</seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1><seccion1
id="S1_MA_10_01_CO_6327002DC4054446A81CC48F5CE64F27">
<seccion1Titulo>Las características globales de las funciones</seccion1Titulo>
<seccion1Texto><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-EB388761594F49B7BA275A4891F09FAE"
>Recurso M101A-02</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-17AC8F4CF6724490ACD0678E0F2FB410"
>Recurso F10-01</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_13_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-C89D28F7008046078D043E759B346A59"
>Relaciona funciones con su inversa</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_14_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_15_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-5EF964A49403473AA2C95323BBEE0EE2"
>El crecimiento y el decrecimiento de una función</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_16_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-8110DC481FC54B64B7F22097EBFD20C3"
>Identifica si la función es creciente, decreciente o constante</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_17_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-3B2B9571FCCD40D4B68ADC4F7FB6ADD8"
>Recurso F13-01</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_18_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-06DBED49B5C14D12B1488ABA321435CC"
>Recurso M5A-03</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_19_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-B7AD12BA60834C8D87B8370EBEFA16C8"
>Recurso M4A-01</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_20_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-6C14DE70967A43BD9079FBDDE246F6ED"
>Recurso F8-01</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_22_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_23_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_24_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_25_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_26_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-64C1D7012C464FA79662B4B283F3F0E6"
>Recurso M5D-01</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><seccion1
id="S1_MA_10_01_CO_31F955A295E84B70BCC97A692E9BB5E2">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<seccion2 id="S2_MA_10_01_CO_7FB318188D774AA1BE0343A54723EC33">
<seccion2Titulo>Competencias</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="MA_10_01_CO_img_28_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-3453AE8DEBFC48999FD6A73F5001E0A1"
>Recurso M102AB-02</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<masinformacion id="MI_MA_10_01_CO_02AC4A8790B24E61A411E55A0944C2F8">
<mapaconceptual><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-4AF631D5ADFB424EA4B1C58FE6816A68"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_10_01_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-335E5C8BF11B48DFA07D23546C014158"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">AulaPlaneta</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
