<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="MA_08_01_CO">
<libroTitulo>Los conjuntos numéricos. Operaciones y propiedades</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_MA_08_01_CO_F108E992D5654721A0A9E2322AD382DF">
<seccion1Titulo>Los números racionales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la vida cotidiana nos encontramos con algunas situaciones que
se representan con números racionales. Por ejemplo: cuando compartimos
una manzana entre cinco amigos, cuando preparamos una receta que requiere
¼ de libra de azúcar, si se recorre cierta distancia en ¾  de hora,
al compartir media naranja, si se requiere ¼ de mantequilla.  La idea
de número racional surge de dividir un todo en partes iguales, y de
obtener en algunos casos, un cociente que no corresponde a una cantidad
exacto.</p>
<p>El conjunto de los números racionales se simboliza con la letra
Q  y se define como el cociente entre dos números enteros, es decir: </p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_002.gif"></formula>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cuando un número racional se expresa como una fracción, el dividendo
se denomina numerador y el divisor se llama denominador. </p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_015.gif"></formula>
<p>Los números racionales contienen a los números enteros, debido
a que cada entero se puede escribir como una fracción. </p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Todo número racional se puede expresar como una fracción, o como
un decimal, esto depende de la utilidad y de la necesidad en cada
caso. Por ejemplo, para decir que una chocolatina se ha dividido en
partes iguales y se han tomado algunas de ellas, conviene escribir
esa cantidad como una fracción, pero si se quiere medir el tiempo
que tarda un atleta en recorrer 100 metros, es más útil escribir la
cantidad de tiempo como un decimal. </p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG16.jpg">
<p>Cada fracción de la torta representa un número racional.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-5E4BCF4A31A745979E7FE5D7A24161E5"
>Los números racionales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-8D6855698553430ABF296190AA39DF5A"
>La clasificación de los números racionales</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_499B3B15AAC245DF9E3B25A375AFA02F">
<seccion2Titulo>Las expresiones de los  números racionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Cualquier número racional se  puede expresar en forma de  fracción
o de número decimal,  siendo la parte decimal  aquella que se encuentra
 detrás de la coma.</p>
<seccion3 id="S3_MA_08_01_CO_E91691ED8DDD4A12A49F3A15501BA186">
<seccion3Titulo>Los números racionales como fracciones</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando escribimos un número racional en forma de fracción lo dejamos
como el cociente entre dos números enteros, teniendo en cuenta que
el denominador sea diferente de cero; podemos encontrar dos tipos
de fracciones:</p>
<p><negrita>Fracciones propias</negrita></p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Son aquellas en las que el numerador es menor que el
denominador.</listaElemento>
<listaElemento>Por ejemplo, 2/3, se cumple que 2 &lt; 3</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p><negrita>Fracciones impropias</negrita></p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Son aquellas en las que el numerador es mayor que el
denominador. Este tipo de fracciones también se pueden escribir como
un número mixto.</listaElemento>
<listaElemento>Por ejemplo, la fracción –7/4, se cumple que 7 > 4,
y como número mixto se escribe:</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_352.gif"></formula>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Para convertir una fracción impropia en número mixto, se desarrolla
el algoritmo de la división, donde el cociente es la parte entera,
el divisor es el denominador y el residuo es el numerador.</p>
<formula src="MA_08_01_009.gif"></formula>
<p>Denominador Parte entera Numerador Esto significa que:</p>
<formula src="MA_08_01_010.gif"></formula>
<p>Para convertir un número mixto en una fracción impropia, se adiciona
la parte entera con la fracción.</p>
<formula src="MA_08_01_011.gif"></formula>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-C4E082E4B786453B837084DF3D275B02"
>Clases de fracciones</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_MA_08_01_CO_E91691ED8DDD4A12A49F3A15501BB297">
<seccion3Titulo>¿Cómo se convierte una fracción en un decimal?</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Como todo número racional escrito en forma de fracción es una división
indicada, para escribirlo como decimal lo único que debe hacerse es
desarrollar esa división.  Ejemplos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_012.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_013.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_014.gif"></formula>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG02_zoom.jpg">
<p>Para determinar la medida de los objetos se utilizan, por lo general,
números decimales.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_MA_08_01_CO_D3399D1BF4F14E538713C0924CFFE87B">
<seccion3Titulo>Los números racionales como decimales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando escribimos un número racional como un decimal tenemos en
cuenta que se forma de dos partes, una entera y otra decimal separadas
por una coma. Existen dos clases de decimales: </p>
<table cellpadding="0" cellspacing="0">
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Decimales finitos</negrita></td>
<td><negrita>Decimales infinitos</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Son aquellos en los que su parte decimal tiene un número finito
de cifras; estos se pueden escribir como fracción. Son decimales finitos:
0,75; 3,14; –1,25</td>
<td>Son aquellos en los que su parte decimal tiene un número infinito
de cifras, y pueden ser periódicos puros o periódicos mixtos. Son
decimales infinitos: 0,3333… Periódico puro, 2,256666… Periódico mixto</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<destacado><destacadoTitulo>Expresiones decimales de números racionales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Un número racional se puede expresar como un número decimal <negrita
>finito</negrita> o <negrita>infinito</negrita>.</p>
<p>Los números decimales finitos tienen un número exacto de cifras
decimales.</p>
<p>Los número decimales infinitos tienen una o varias cifras decimales
que se repiten indefinidamente después de la coma decimal. A estas
cifras se le llama <negrita>periodo</negrita> y se indica con una
barra encima como se observa en el ejemplo.</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_353.gif"></formula>
<p>Los números decimales infinitos pueden ser periódicos puros o periódicos
mixtos. En el primer caso, el periodo se repite después de la coma.
En los decimales periódicos mixtos, hay una o varias cifras decimales
 que no se repiten después de la coma y el periodo se repite después.</p>
<p> Por ejemplo: el decimal 34,67676576767… es un decimal periódico
y en este caso su periodo es 67, y el número   –l34,2579999999999…
es un decimal periódico mixto porque después de la coma se observan
las cifras 2, 5 y 7 y luego se repite el periodo que es 9.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-67D0E150640644C6820E15A1FF95EB93"
>Los números racionales en situaciones cotidianas</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-756C0FDED12C4D3EB8F576876E6D8325"
>Identifica la forma decimal de un número racional</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_MA_08_01_CO_2501B59884E8436CB9CFCF53E9C73913">
<seccion3Titulo>¿Cómo se convierte un decimal en una fracción?</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para pasar de la <negrita>forma decimal</negrita> de un número
racional a la <negrita>fracción</negrita> equivalente, se debe tener
en cuenta si se trata de una forma decimal finita o infinita periódica.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Si es un decimal finito se usarán las potencias de
diez ya que nuestro sistema de numeración es en base 10.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_015.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_016.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_017.gif"></formula>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Si es un decimal periódico, en el numerador ponemos
el número sin coma, menos la parte que está fuera del periodo, y en
el denominador, tantos nueves como cifras tenga el periodo, seguidos
de tantos ceros como cifras tenga la parte decimal que no forma parte
del periodo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_018.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_019.gif"></formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-40EBA04568484668B7912EA2DE8158C3"
>Expresión decimal y fraccionaria de los números racionales</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_MA_08_01_CO_19FDFEB2F8684C808C783D46446E6BBF">
<seccion2Titulo>La representación de los números racionales sobre
la recta numérica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Todo número racional se puede representar por un punto en la recta
numérica; para ubicarlos en ella se debe tener en cuenta su representación.</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG03_zoom.jpg">
<p>En el diagrama de observan los conjuntos numéricos que componen
al conjunto de los números racionales.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_MA_08_01_CO_2113B5E0BF51426F9F7748DDD62B4D32">
<seccion3Titulo>Las fracciones en la recta numérica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Si la fracción que representa al número racional es propia, dividimos
la unidad (es decir, entre cero y uno) en tantas partes iguales como
lo indique el denominador y tomamos tantas como lo diga el numerador,
y allí ubicamos el punto.</p>
<p>Por ejemplo, si vamos a ubicar el racional –3/4 en la recta numérica,
dividimos en cuatro partes iguales la unidad comprendida entre 0 y
–1. Y a partir del cero, tomamos tres partes hacia la izquierda para
indicar el punto que le corresponde a ese racional. Observemos la
imagen.</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG04_zoom.jpg">
<p>Ubicación del número racional –3/4 en la recta numérica.</p>
</imagen>
<p>Si la fracción que representa al número racional es impropia, conviene
convertir el número en mixto y ubicar primero la parte entera; luego,
la parte fraccionaria se sitúa a partir de ese punto como en el primer
caso. </p>
<p>Por ejemplo, para ubicar el número 7/3, lo convertimos en número
mixto, y este quedará de la forma en que se observa a continuación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_024.gif"></formula>
<p>Posteriormente, situamos la parte entera que es 2, y graficamos
la fracción 1/3 entre 2 y 3.</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Ubicación de la fracción 7/3 en la recta numérica.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_MA_08_01_CO_047BF14C96C74C1098CFC9D63CBFF26E">
<seccion3Titulo>Los decimales en la recta numérica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Si el número está representado como un decimal, se ubica la parte
entera y, a partir de allí, se divide la unidad en diez partes iguales
y se toman tantas como indique el primer decimal; para este caso,
es conveniente aproximar el número a uno o dos decimales si sus cifras
decimales son muchas o es periódico.</p>
<p>Por ejemplo, al ubicar el racional –0,7 en la recta, se toma la
unidad entre 0 y –1, se divide en 10 partes iguales y, comenzando
en cero, se cuentan siete de ellas. </p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG06_zoom.jpg">
<p>Ubicación del número –0,7 en la recta numérica.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-B4ACB8C779AC4FE4A974EADDFD100796"
>Los números racionales en la recta numérica</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-80E47F72E3BC44079052825DCD0BD311"
>Ubicación de números racionales en la recta</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_MA_08_01_CO_A3CB94128EE745D4BBE15E962FCBF04B">
<seccion2Titulo>El orden en los números racionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para cualquier par de números racionales se puede establecer uno
y solo una de las siguientes relaciones de orden:</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_354.gif"></formula>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG07_zoom.jpg">
<p>La fracción a/b es menor que la fracción c/d, si en la recta numérica
la fracción a/b se ubica a la izquierda de la fracción c/d.</p>
</imagen>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG08_zoom.jpg">
<p>La fracción a/b es mayor que la fracción c/d, si en la recta numérica
fracción a/b se ubica a la derecha de la fracción c/d.</p>
</imagen>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG09_zoom.jpg">
<p>a/b es igual a c/d, si en la recta numérica representan el mismo
punto.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Racionales equivalentes</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Dos o más racionales forman una familia de fracciones equivalentes
si para cualquier par de racionales se cumple que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_038.gif"></formula>
<p>Por ejemplo:</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_039.gif"></formula>
<p>Porque:</p>
<p centrado="si">7 (–15) = –105</p>
<p centrado="si">  (–3) (35) = –105</p>
<p>Como los resultados son iguales se cumple que los racionales son
equivalentes.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para ordenar dos o varios números de  mayor a menor o de menor
a mayor conviene convertir todos los racionales a fracciones con igual
denominador para comparar únicamente los numeradores y así determinar
su orden.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>A las fracciones que tienen igual denominador se les
llama <negrita>fracciones homogéneas</negrita>. Las siguientes son
fracciones homogéneas.<formula alineacion="centrada"
src="MA_08_01_042.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Las fracciones que tienen diferente denominador se
denominan <negrita>fracciones heterogéneas</negrita>. Estos son algunos
ejemplos.<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_043.gif">
</formula></listaElemento>
<listaElemento>Para convertir dos fracciones heterogéneas en homogéneas
se halla el mínimo común múltiplo (m.c.m.) de los denominadores y
se amplifica cada fracción, para que tengan como denominador común,
al mínimo común múltiplo de los denominadores; por ejemplo: convertir
las siguientes fracciones en fracciones homogéneas.<formula
alineacion="centrada" src="MA_08_01_044.gif"></formula></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Primero se halla el m.c.m. (2, 4, 6) = 12.</p>
<p>Luego se amplifica  cada racional, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_045.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_046.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_047.gif"></formula>
<p>Así se tiene que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_048.gif"></formula>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-5F8067EED90342D58360183125D9D606"
>Orden en el conjunto de los números racionales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_1EEB207628E24071A76FE406670A7C25">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Con las siguientes actividades podrás reforzar lo aprendido en
este apartado.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-5D5DE7D2CC0140FAA0C2097DB0A11CA3"
>Refuerza tu aprendizaje: Los números racionales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_08_01_CO_B0E3054C727D48FFBE7D0F19DD3147EC">
<seccion1Titulo>Operaciones en el conjunto de los números racionales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En el conjunto de los números racionales se realizan operaciones
básicas de adición, sustracción, multiplicación, división y potenciación.</p>
<seccion2 id="S2_MA_08_01_CO_D81E7A53014644E392E5C5D55BA3D390">
<seccion2Titulo>La adición y la sustracción de números racionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Si los números racionales están escritos como una fracción se deben
considerar dos casos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Racionales con igual denominador</negrita
> En el caso para la adición de los números racionales se adicionan
los numeradores y se deja el mismo denominador, en el caso de la sustracción
se restan los numeradores y se deja el mismo denominador.<formula
src="MA_08_01_049.gif"></formula><formula src="MA_08_01_050.gif">
</formula></listaElemento>
<listaElemento><negrita>Racionales con diferente denominador</negrita
> En la adición o sustracción de racionales con distinto denominador
se debe hallar el m.c.m. de los denominadores y después amplificar
cada fracción al m.c.m., para que tengan el mismo denominador; luego,
se adicionan  o restan como se hizo en el caso de racionales con igual
denominador. Por ejemplo:<formula src="MA_08_01_051.gif"></formula
></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Si los números están escritos  en notación decimal, se escriben
uno debajo del otro ubicando la coma en la misma posición y se procede
a sumar o restar como en los naturales, al resultado se le ubica la
coma en la misma posición que se encuentra en los sumandos.</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG18_zoom.jpg"></imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_2B8349E089B141E4BC758A15A31B4D3D">
<seccion2Titulo>La multiplicación de números racionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Si los racionales están escritos como fracción, se multiplican
los numeradores entre sí y los denominadores entre sí, teniendo en
cuenta la ley de los signos definida para los números enteros.</p>
<formula src="MA_08_01_052.gif"></formula>
<p>Si los racionales están escritos como un decimal se procede del
siguiente modo. </p>
<p>Primero, se multiplican como si fueran números enteros; después,
en el resultado, se separan con una coma tantas cifras como decimales
hay en ambos factores de la multiplicación. Por ejemplo, al multiplicar
3,24 por 2,8 tendremos:</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG19_zoom.jpg"></imagen>
<p>La coma decimal se ubicó detrás del nueve porque en los factores
hay en total, tres cifras decimales.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La ley de los signos definida en los números enteros también se
aplica a los números racionales. Y solo se usa en la multiplicación,
la división y para suprimir signos cuando se desarrollan polinomios
aritméticos. Nunca se debe usar para la suma.</p>
<p centrado="si">(+) × (+) = (+)</p>
<p centrado="si">(+) × (–) = (–)</p>
<p centrado="si">(–) × (+) = (–)</p>
<p centrado="si">(–) × (–) = (+)</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_F24443F1D6104F999AFD76B458F97D49">
<seccion2Titulo>La división de números racionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para dividir números racionales se multiplica el dividendo por
el inverso multiplicativo del divisor, por ejemplo:</p>
<formula src="MA_08_01_053.gif"></formula>
<p>Observa que el inverso multiplicativo de</p>
<formula src="MA_08_01_054.gif"></formula>
<p> es </p>
<formula src="MA_08_01_055.gif"></formula>
<p>Otra forma de efectuar una división de racionales es colocar una
fracción sobre otra, evento en el cual se aplica la ley de la oreja.</p>
<formula src="MA_08_01_056.gif"></formula>
<p> En este caso, se hace el producto de extremos sobre el producto
de medios.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-97589D37D86842BAB7A71B5E86788573"
>Las operaciones en el conjunto de los números racionales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-55ABB444E1BE4438802991C005F33730"
>La adición y la sustracción de números racionales</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-D6C1F5B4150944B5B2B6E7F9D6B44022"
>La multiplicación y la división con números racionales</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-9BB0F8E0593B437288C9C12B78619E38"
>Las operaciones combinadas con los números racionales y su jerarquía</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace destino="/">Operaciones combinadas</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-350BB5CD6507435A8AAEDE588296268B"
>Problemas con números racionales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_499B3B15AAC245DF9E3B25A375AFB13G">
<seccion2Titulo> Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-B99482DEBA2F4160B122B7554938042F"
>Refuerza tu aprendizaje: operaciones con números racionales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_08_01_CO_65FF102B262F467DA9EE68C5F55597AD">
<seccion1Titulo>El conjunto de los números irracionales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Ya sabes que todo número racional puede expresarse mediante un
decimal finito o  mediante un decimal infinito periódico. Sin embargo,
los números decimales que son  infinitos no periódicos no se pueden
expresar como una fracción, esto implica que no  son números racionales. </p>
<p>Los números decimales que no se pueden expresar como fracciones
pertenecen al  conjunto de los<negrita> números irracionales</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El conjunto de los números irracionales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El conjunto de los <negrita>números irracionales</negrita> está
compuesto por todos aquellos decimales infinitos que no son periódicos
y, por tanto no se pueden representar como un cociente entre dos enteros.
Por ejemplo,  0,101001000100001… es un número irracional.</p>
<p>El conjunto de los números irracionales se representa con la letra
𝕀.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>A Pitágoras se debe el origen de los números irracionales con el
descubrimiento del teorema que lleva su nombre. </p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG20_zoom.jpg">
<p>Algunos números irracionales son de gran importancia en la ingeniería
el cálculo las artes y la economía. </p>
<p>Pitágoras de Samos (585 a.C.- 500 a.C.) </p>
<p>En el teorema de Pitágoras se concluye que la diagonal de un cuadrado
de lado 1, no puede expresarse como un número racional.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Los números irracionales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los números irracionales se pueden componer de una parte entera
y una racional.  Por ejemplo:</p>
<formula src="MA_08_01_358.gif"></formula>
<p>En este caso el cinco es la parte entera y la raíz cúbica de siete
la parte irracional. </p>
<p>Se lee cinco raíz cúbica de siete y significa que la raíz cúbica
de siete se repite cinco veces.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_74DE20E79BE143C680286D43CEDED0B4">
<seccion2Titulo>Los números irracionales en la recta numérica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como los números irracionales son decimales infinitos no periódicos,
su ubicación en la recta no es fácil de determinar, sin embargo, para
raíces cuadradas no exactas existe un método muy sencillo basado en
el teorema de Pitágoras.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Recuerda</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El teorema de Pitágoras afirma que en todo triangulo rectángulo,
el cuadrado de la hipotenusa es igual a la suma de los cuadrados de
los catetos. Imagen  </p>
<p centrado="si">c2 = a2 + b2</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El teorema de Pitágoras es útil a la hora de representar números
irracionales en la recta numérica. Veamos</p>
<p>¿Cuál es la ubicación en la recta del siguiente número irracional?</p>
<formula src="MA_08_01_077.gif"></formula>
<p>Para determinar su ubicación vamos a trazar una recta perpendicular
a la recta numérica, que pase por el punto 1, y con las dos rectas
construimos un triángulo rectángulo cuyos catetos tengan una longitud
de 1. </p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG12_zoom.jpg">
<p>Observa cómo se representa √2 sobre la recta numérica.</p>
</imagen>
<p>Por el teorema de Pitágoras se tiene:</p>
<formula src="MA_08_01_078.gif"></formula>
<p></p>
<formula src="MA_08_01_079.gif"></formula>
<p>Como ya se conoce la longitud de h, con un compás y haciendo centro
en cero, trasladamos mediante un arco de circunferencia  la longitud
de <cursiva>h</cursiva> a la recta numérica. El punto de corte entre
la recta y el arco corresponde al número irracional: </p>
<formula src="MA_08_01_081.gif"></formula>
<p>Con este procedimiento podemos ubicar cualquier raíz cuadrada.</p>
<p>Por ejemplo, consideremos el cuadrado de lado 1 y su diagonal de
longitud √2. Construyamos el número irracional √3.</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG21_zoom.jpg">
<p>En la construcción geométrica se observa que los rectángulos tienen
un ancho de 1 y su altura es la longitud de rectángulo anterior. </p>
</imagen>
<p>Sobre la diagonal del cuadrado <cursiva>ABCD</cursiva>, construimos
un rectángulo, cuya altura sea 1; utilizando el teorema de Pitágoras
se obtiene que la diagonal del rectángulo es:</p>
<p><cursiva>AE<superindice>2</superindice></cursiva> = (√2)<superindice
>2</superindice> + 1<superindice>2</superindice></p>
<p><cursiva>AE<superindice>2</superindice></cursiva> = 2 + 1</p>
<p><cursiva>AE<superindice>2</superindice></cursiva> = 3</p>
<p><cursiva>AE</cursiva> = √3</p>
<p>De esta manera es posible construir rectángulos de altura 1 y cuya
base sea la diagonal del rectángulo inmediatamente anterior para obtener
números irracionales como  √2, √3, √5, √7, √8, … Estos números que
se corresponden a las raíces inexactas de los números naturales. </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Realiza la construcción geométrica del número irracional
√5.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Operaciones con los números irracionales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Al igual que con los números racionales, en los números irracionales
se pueden hacer operaciones como adición y multiplicación manteniendo
las mismas propiedades.</p>
<p>Para la<negrita> adición</negrita> se agrupan los términos que
sean semejantes y se adicionan entre sí las partes enteras (es decir
que tengan la misma representación numérica).</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_083.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_084.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_085.gif"></formula>
<p>En este caso, la  adición se deja expresada, ya que no se puede
simplificar más debido a que los sumandos no son semejantes.</p>
<p>Para la <negrita>multiplicación</negrita>, si los términos son
semejantes, se aplican las propiedades de la potenciación y la radicación,
y se multiplican las partes enteras.</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_086.gif"></formula>
<p centrado="si">= 12π<superindice>2</superindice></p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_087.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_088.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="MA_08_01_089.gif"></formula>
<p centrado="si"> = –60</p>
<p>Si los factores no son semejantes, se multiplican las partes enteras
y las partes irracionales se dejan expresadas.</p>
<formula src="MA_08_01_090.gif"></formula>
<formula src="MA_08_01_091.gif"></formula>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-749E6650AD13450CB4D2836588B2B92E"
>Los números irracionales. El número áureo</enlace><?Pub Caret -3?>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_165F070A211D4592A1DBCA8C2D6E7402">
<seccion2Titulo>Aproximación de los números irracionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Debido a que los números irracionales tienen infinitas cifras decimales
no periódicas, se hace imposible trabajar con ellos en toda su extensión
decimal, por tanto, se debe usar su representación o aproximar la
cifra decimal a una cantidad cercana.</p>
<p>Por ejemplo, sabiendo que √2 es un número irracional y que 0 &lt;
a &lt;  b es equivalente a a2 &lt; b2, una forma de encontrar una
aproximación de √2  es la siguiente:</p>
<p>Como √2  es un número tal que su cuadrado es 2, y 12 &lt; 22 =
4 entonces  12 &lt; √2  &lt; 22. </p>
<p>Para calcular una aproximación de √2 con un decimal se procede
a evaluar los cuadrados de todos los números entre 1 y 2 con un decimal,
hasta encontrar un valor menor y uno mayor que √2.</p>
<p>(1,1)<superindice>2</superindice> = 1,21 </p>
<p>(1,2)<superindice>2</superindice> = 1,44</p>
<p> (1,3)<superindice>2</superindice> = 1,69 </p>
<p>(1,4)<superindice>2</superindice> = 1,96</p>
<p> (1,5)<superindice>2</superindice> = 2,25</p>
<p>Estos cálculos nos indican que √2 está entre 1,4 y 1,5. Así, podemos
afirmar que:  </p>
<p centrado="si">1,4 &lt; √2 &lt; 1,5</p>
<p> En este caso tenemos que <negrita>1,4</negrita> es una <negrita
>aproximación por defecto</negrita> de √2 y <negrita>1,5</negrita
> es una <negrita>aproximación por exceso</negrita> de √2. El error
que se cometió al aproximar √2 por defecto  o por exceso es menor
que una décima.  </p>
<p>Este mismo procedimiento puede hacerse con la ayuda de una calculadora
y tomando un decimal de dos o más cifras entre 1 y 2, para obtener
una aproximación de √2 con el número de decimales que queramos. </p>
<destacado><destacadoTitulo>Aproximación de números irracionales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Para aproximar números irracionales se emplean los métodos de:
redondeo, truncamiento y por encajonamiento. </p>
<p><negrita>Por redondeo:</negrita> Para aproximar un número irracional
a cierta orden decimal se debe analizar la cifra a la derecha de ese
valor. Si es menor que 5, se eliminan las cifras decimales que se
encuentren a la derecha de ese valor; si es igual a mayor que 5, entonces
a la cifra ubicada en el orden posicional seleccionado se le suma
uno y el resto de las cifras decimales se eliminan.  </p>
<p>Por ejemplo, redondear el número √2 = 1,414213562373095… a las
centésimas.  </p>
<p>Para redondearlo a las centésima entonces observamos que la cifra
a la derecha de las centésimas es 4; como es menor que 5 entonces
√2 ≃ 1,41  </p>
<p><negrita>Por truncamiento:</negrita> Si se eliminan las cifras
decimales a la derecha del orden posicional elegido.    Por ejemplo,
para el número π ͌ 3,141592653589… una aproximación por <negrita>truncamiento</negrita
>, con cuatro cifras decimales es   π = 3,1415, Las cifras decimales
de la derecha del 5, simplemente se eliminan.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-870CC764D93F49AAABB6668C5A3C5581"
>Aproximación de números irracionales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_499B3B15AAC245DF9E3B25A375AFC23H">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-BC9332EA921C48DB8C05452BDBF1C53B"
>Refuerza tu aprendizaje: Números irracionales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_08_01_CO_885EDCC408694F8A8DD1D7BC5A5C7F88">
<seccion1Titulo>Los números reales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El conjunto de los números reales está constituido por los números
naturales, los enteros, los racionales y los irracionales; se caracteriza
porque:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Se representa con la letra R</listaElemento>
<listaElemento>Es un conjunto infinito.</listaElemento>
<listaElemento>Es totalmente ordenado.</listaElemento>
<listaElemento>Es un conjunto denso.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG13_zoom.jpg">
<p>El conjunto de los números reales se construyen a partir de los
subconjuntos numéricos: naturales, enteros, racionales e irracionales.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_MA_08_01_CO_D9A8BF97D7414F68B9378D2D5D017215">
<seccion2Titulo>La representación de los números reales en la recta
numérica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como los números reales se construyen a partir de los racionales
y los irracionales, es preciso decir que a cada punto de la recta
le corresponde un número real, aunque usualmente solo se marcan los
enteros sobre la recta numérica; se sobreentiende entonces que los
espacios que hay entre cada par de números enteros están ocupados
por infinitos números reales.</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG14_zoom.jpg">
<p>En la recta numérica en los espacios entre dos números enteros,
se ubican otros números reales.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_08_01_CO_3F28B0E7E4734E6F9C0C3EB52BFB5F45">
<seccion2Titulo>Orden en los números reales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para cualquier par de números  en el conjunto de los números reales
 se cumple una y solo una de las siguientes condiciones:</p>
<p><negrita><cursiva>x </cursiva>&lt;<cursiva> y</cursiva></negrita
> si <cursiva>x</cursiva> está a la izquierda de <cursiva>y</cursiva
> en la recta numérica. </p>
<p><cursiva>x</cursiva> > <cursiva>y</cursiva> si <cursiva>x</cursiva
> está a la derecha de y en la recta numérica. </p>
<p><cursiva>x</cursiva> =<cursiva> y</cursiva> si <cursiva>x</cursiva
> está en el mismo punto que <cursiva>y</cursiva>.</p>
<seccion3 id="S3_MA_08_01_CO_7A1E55DBA38D4D5FB3B64BB9E621537B">
<seccion3Titulo>Propiedades del orden en los números reales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Si se le adiciona o sustrae un mismo número a una desigualdad,
el sentido de esta se mantiene.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Si<cursiva> x</cursiva> &lt; <cursiva>y</cursiva>,
entonces<cursiva> x</cursiva> +<cursiva> a</cursiva> &lt; y<cursiva
></cursiva> +<cursiva>a</cursiva> </listaElemento>
<listaElemento>Si<cursiva> x</cursiva> &lt;<cursiva> y</cursiva>,
entonces <cursiva>x</cursiva> – <cursiva>a</cursiva> &lt; <cursiva
>y</cursiva> –<cursiva> a</cursiva></listaElemento>
<listaElemento>Si <cursiva>x</cursiva> > <cursiva>y</cursiva>, entonces <cursiva
>x</cursiva> + <cursiva>a</cursiva> > <cursiva>y</cursiva> + <cursiva
>a</cursiva></listaElemento>
<listaElemento>Si <cursiva>x</cursiva> ><cursiva> y</cursiva>, entonces <cursiva
>x</cursiva> – <cursiva>a</cursiva> ><cursiva> y</cursiva> –<cursiva
> a</cursiva></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Por ejemplo, si a –8 &lt; 10 se la adiciona 4 a cada lado de la
desigualad, se tiene:</p>
<p>–8 + 4 &lt; 10 + 4</p>
<p>–4 &lt; 12 </p>
<p>En este caso la desigualdad persiste.  </p>
<p>Si se multiplica una desigualdad por un mismo número positivo,
el sentido de la desigualdad se mantiene.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Si x &lt; y, entonces <formula src="MA_08_01_094.gif">
</formula></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Por ejemplo, si –8 &lt; 10 y se multiplica 3/2</p>
<p> a cada lado de la desigualad se tiene: </p>
<formula src="MA_08_01_096.gif"></formula>
<formula src="MA_08_01_097.gif"></formula>
<p>–12 &lt; 15</p>
<p>En este caso la desigualdad continúa. </p>
<p>Si una desigualdad se multiplica por un número negativo, el sentido
de la desigualdad cambia, por ejemplo si –4 > –13 se multiplica por
–3 a cada lado de la desigualdad se tiene:</p>
<formula src="MA_08_01_098.gif"></formula>
<p>12 &lt; 39</p>
<p>En este caso se cambió el sentido de la desigualdad porque, como
sabemos, 12 está a la izquierda de 39 en la recta numérica.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-A2A96ACE0DEE44509B3FAE4AAA9E9316"
>Orden en los números reales</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_MA_08_01_CO_C716BBD943D94E4484D65D88B3D2D54B">
<seccion2Titulo>Operaciones con números reales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como los números reales se han definido a partir de los números
racionales y los irracionales, loa reales conservan también las mismas
operaciones con idénticas propiedades.</p>
<seccion3 id="S3_MA_08_01_CO_A1F89FC846964C8CA436747FB7023487">
<seccion3Titulo>La adición de números reales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>¿Cuál es el resultado de la siguiente operación?</p>
<formula src="MA_08_01_099.gif"></formula>
<p>En este caso si no se pide una aproximación decimal, el resultado
se deja expresado como la adición de dos racionales, debido a que
estos dos números, a partir de sus representaciones, no se pueden
operar entre sí, salvo que se reescriban y se aproximen como dos números
decimales.</p>
<formula src="MA_08_01_100.gif"></formula>
<p>Por ejemplo:</p>
<formula src="MA_08_01_101.gif"></formula>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_MA_08_01_CO_C9659102EE3B486BAAF3CD3925F11497">
<seccion3Titulo>Multiplicación de números reales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para multiplicar número reales se tienen en cuenta la ley de los
signos, las propiedades de la radicación y la multiplicación de números
racionales.</p>
<p>Por ejemplo:</p>
<formula src="MA_08_01_102.gif"></formula>
<formula src="MA_08_01_103.gif"></formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-6F1ADDECCD734480894B61F687AF8842"
>Operaciones combinadas con números reales</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3>
<seccion3Titulo>Potenciación de números reales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para hallar la <negrita>potencia de un número real</negrita> se
multiplica tantas veces la base como lo indique el exponente.</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG358.gif"></imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Potenciación de números reales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La potenciación es el proceso mediante el cual un número real se
multiplica por sí mismo cierta cantidad de veces. </p>
<p>Para representar la potenciación se escribe: <cursiva>a<superindice
>n</superindice></cursiva> = <cursiva>a</cursiva> · <cursiva>a</cursiva
> · <cursiva>a</cursiva> · <cursiva>a</cursiva> · <cursiva>a</cursiva
>  · …. · <cursiva>a</cursiva> (<cursiva>n</cursiva> veces)  </p>
<p>El número <cursiva>a</cursiva> se conoce como la <negrita>base</negrita
>; el número <cursiva>n</cursiva> es el <negrita>exponente</negrita
> y el resultado de ese producto es la <negrita>potencia</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En los siguientes ejemplos se muestra cómo se aplica esta operación
definida en el conjunto de los números reales.</p>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG359.gif"></imagen>
<imagen src="MA_08_01_CO_IMG360.gif"></imagen>
<p><negrita>Las propiedades de la potenciación</negrita></p>
<table border="1" cellspacing="0"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>La <negrita>potencia de exponente 0</negrita>: cualquier número
elevado a 0 da como resultado 1.</td>
<td><cursiva>a</cursiva><superindice>0</superindice> = 1</td>
</tr>
<tr>
<td>La <negrita>potencia de exponente 1</negrita>: cualquier número
elevado a 1 da como resultado el mismo número.</td>
<td><cursiva>a</cursiva><superindice>0</superindice> = <cursiva>a</cursiva
></td>
</tr>
<tr>
<td>El <negrita>producto de potencias con la misma base</negrita>:
se mantiene la misma base y se suman los exponentes</td>
<td><cursiva>a<superindice>m</superindice></cursiva>  ×<cursiva> a<superindice
>n</superindice></cursiva> = <cursiva>a</cursiva></td>
</tr>
<tr>
<td>La <negrita>división de potencias con la misma base</negrita>:
se mantiene la misma base y se restan los exponentes. </td>
<td><formula src="MA_08_01_361.gif"></formula></td>
</tr>
<tr>
<td>La<negrita> potencia de una potencia</negrita>: se pone la misma
base y se multiplican los exponentes</td>
<td>(<cursiva>a<superindice>m</superindice></cursiva>)<cursiva><superindice
>n</superindice></cursiva> = <cursiva>a<superindice>m x n</superindice
></cursiva></td>
</tr>
<tr>
<td>El <negrita>producto de potencias con el mismo exponente</negrita
>: se multiplican las bases y se mantiene el mismo exponente. </td>
<td><cursiva>a<superindice>m</superindice></cursiva>  × <cursiva>b<superindice
>m</superindice></cursiva>= (<cursiva>a</cursiva> ×<cursiva> b</cursiva
>)<cursiva><superindice>m</superindice></cursiva></td>
</tr>
<tr>
<td>El <negrita>cociente de potencias con el mismo exponente</negrita
>: se dividen las bases y se mantiene el mismo exponente. </td>
<td><formula src="MA_08_01_362.gif"></formula></td>
</tr>
<tr>
<td>El <negrita>exponente negativo</negrita>: se invierte la base
y se eleva al mismo exponente con signo positivo. </td>
<td><formula src="MA_08_01_363.gif"></formula></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-36B10B6DD0A844B0864447B89861EF1C"
>Practica las potencias de un exponente entero.</enlace>
</practica>
<p><negrita>Notación científica</negrita> </p>
<p>Un número está expresado en <negrita>notación científica</negrita
> si se expresa de la forma ±<cursiva>a</cursiva>  × 10<cursiva>n</cursiva
> </p>
<p>siendo <cursiva>a</cursiva> un número entre natural menor que 10
y <cursiva>n</cursiva> un entero positivo. </p>
<p>Cantidades como la velocidad de la luz, el diámetro de un cabello,
el tamaño de un átomo, se pueden expresar en notación científica. </p>
<p>Veamos cómo expresa en notación científica el número 372 000 000
000 </p>
<p>Primero debemos convertir a número decimal corriendo la coma decimal
hacia la izquierda, tantos lugares como sean necesario para obtener
un número entre 1 y 10. Luego multiplicamos por la potencia de 10
con exponente positivo que indica la cantidad de lugares que se desplazó
la coma decimal. </p>
<p centrado="si">372 000 000 000,0 = 3, 72 x 10<superindice>11 </superindice
></p>
<p>Por ejemplo, expresa en notación científica el número –0,5623 </p>
<p>Como esta cantidad está entre –1 y 1, se corre hacia la derecha
la coma decimal, tantos lugares como sean necesarios para obtener
un número decimal con una cifra entera. Luego se multiplica por la
potencia de 10, en este caso con exponente negativo, que indica la
cantidad de lugares que se desplazó la coma. Así se obtiene que -0,5623
en notación científica corresponde a:</p>
<p centrado="si"> –0,5623 = –5,623  x 10<superindice>–1</superindice
></p>
<destacado><destacadoTitulo>Todo número se puede expresar de la forma<cursiva
> a</cursiva> x 10<superindice><cursiva>n</cursiva></superindice> donde <cursiva
>a</cursiva> es un  número entre 1 y 10 y<cursiva> n</cursiva> un
entero positivo o negativo.</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Escribamos el número que representa la notación científica 8,345
x 10<superindice>5</superindice>. </p>
<p>En el número 8,345 x 10<superindice>7</superindice>, el exponente
de la potencia de 10 es positivo, entonces corremos la coma decimal
hacia la derecha. </p>
<p centrado="si">8,345 x 10<superindice>5</superindice>  = 83 450
000</p>
</destacadoTexto></destacado><destacado><destacadoTitulo>Para adicionar
o sustraer números escritos en notación científica, se deben expresar
de manera que todos los términos tengan la misma potencia de 10.</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Por ejemplo, el tamaño de un microbio es 0, 000004 cm y el de un
virus 0,00000002 cm. ¿Cuál es la diferencia en los tamaños del microbio
y del virus? </p>
<p>En primer lugar vamos a expresar las cantidades en notación científica: </p>
<p centrado="si">0.000004 = 4 · 10<superindice>-6</superindice> cm </p>
<p centrado="si">0,00000002 = 2 · 10<superindice>-8</superindice> cm </p>
<p>Para poder sustraer las cantidades ambas deben tener la misma potencia
de 10, entonces expresamos 0,00000002 = 2 · 10<superindice>-8</superindice
> en términos de 10<superindice>-6</superindice>. </p>
<p centrado="si">0,00000002 = 2 · 10<superindice>-8</superindice> cm
= 0,000002 = 2 · 10<superindice>-6</superindice> </p>
<p>Por tanto, 4 · 10<superindice>-6</superindice> cm - 2 · 10<superindice
>-6</superindice>  = (4 – 2) · 10<superindice>-6</superindice> = 2
· 10<superindice>-6 </superindice></p>
<p>La diferencia en los tamaños del microbio y del virus es 2 · 10<superindice
>-6</superindice>.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-DC8EF694DAD34159A2F6A5206647E8DB"
>Notación científica</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_MA_08_01_CO_499B3B15AAC245DF9E3B25A375AFD36I">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-2995130AE5C6467F9A324DC3F40D63C3"
>Refuerza tu aprendizaje: Operaciones con números reales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_08_01_CO_A8E6C1630F614A76BBC3383271C0365D">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso320&amp;IdRecurso=RES-E58200F1C236431486896E4E96B71056"
>Competencias: Las mediciones del pie de rey</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_MA_08_01_CO_6972770732B34C3298ED4EE4FA05CF36"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-E4537E2846E348CCA8C38EFB4A476557"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_08_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-DC1570C7ADF54EDB82AB3EA3554F22E9"
>Los números reales </enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=EHv3fJ6k6Xwwww.elespanol.org.com"
>Video de la historia de las matemáticas que muestra la construcción
de los conjuntos numéricos 	</enlace>
<enlace destino="http://numerosracionales.com/">Web que hace una instrucción
a los números racionales con sus operaciones</enlace>
<enlace
destino="http://www.disfrutalasmatematicas.com/numeros/numeros–irracionales.html"
>Breve introducción al concepto número irracional con apuntes históricos</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
