<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="MA_07_01_CO">
<libroTitulo>Números enteros</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_E9F459DE87F54A48820CFD9D9F05DC35">
<seccion1Titulo>El conjunto de los números enteros</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Cuando se desea hablar de la existencia de una cantidad se emplean
los números naturales: hay dos gallinas en el corral, llegaron tres
ciudadanos españoles a Colombia, tengo 320 amigos en Facebook, etc.
Sin embargo, al hablar de una deuda, de la cantidad de metros de altura
que tiene una montaña o de la profundidad del mar, ¿qué números se
podrían usar?</p>
<p>Cada una de las situaciones anteriores, que no representan un conteo,
se caracteriza por tener un punto de referencia que clasifica la información
en dos sentidos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Tener dinero – deber dinero.</listaElemento>
<listaElemento>Altura – profundidad.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En el caso de la deuda, por ejemplo, el punto de referencia corresponde
a no tener ni deber dinero, mientras en el caso de la altitud de una
montaña y la profundidad del mar, el punto de referencia es el nivel
del mar.  </p>
<p> De este tipo de contextos surgen los<negrita> números relativos</negrita
>, que son usados para representar toda situación que hace referencia
a:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Posiciones</negrita> o <negrita>estados</negrita
> como<br/><listaSinNumerar>
<listaElemento>Deber – tener.</listaElemento>
<listaElemento>Temperatura.</listaElemento>
<listaElemento>Profundidad – altura.</listaElemento>
<listaElemento>Antes – después.</listaElemento>
</listaSinNumerar>:</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Variaciones</negrita> como:<br/><listaSinNumerar>
<listaElemento>Disminución – aumento.</listaElemento>
<listaElemento>Desplazamientos como subir – bajar, entre otros.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<seccion2 id="S2_MA_07_01_CO_B01C33F23D5E43AE989BCFD312CAFE77">
<seccion2Titulo>¿Cómo aparecen los números negativos?</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al considerar las siguientes situaciones se aprecia el punto de
referencia que enmarcan los sentidos ganar – perder y temperatura:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La empresa ganó $3 000 000 la semana pasada, pero esta
semana obtuvo pérdidas por $5 000 000.</listaElemento>
<listaElemento>En Berlín, Alemania, el 12 de enero la temperatura
fue de 10 grados centígrados bajo cero, pero el 20 de mayo fue de
19 grados centígrados.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Sin embargo, para representar estas cantidades los números naturales
no son suficientes porque con ellos no se logra identificar la diferencia
entre pérdida y ganancia, ni de grados por encima y debajo de cero.
Es en este tipo de situaciones que surgen los números negativos o
cantidades negativas, las cuales se escriben precedidas del signo
menos (–) y se usan al hablar de pérdidas, disminución, profundidad,
deuda, entre otras, y los números positivos o cantidades positivas,
precedidas del signo más (+), empleadas para hablar de ganancias,
altitud, aumento, ingresos, etc.  </p>
<p>Con base en esto, las ganancias y la temperatura por encima de
cero se representan con números positivos: + $3 000 000 y + 19 °C,
mientras las pérdidas y la temperatura por debajo de cero se indican
con número negativos: – $5 000 000 y – 10 °C.</p>
<imagen ampliable="no" src="MA_07_01_CO_IMG01.jpg">
<p>La temperatura que marca el termómetro es – 10 °C, es decir, es
de 10 grados bajo cero.</p>
</imagen>
<p>Estas ideas fueron abordadas en los siguientes momentos de la historia:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En Oriente, en el siglo <negrita>V</negrita> se usaba
el concepto de <negrita>cantidad negativa</negrita> para expresar
aumentos y disminuciones de magnitudes, así como para expresar distancias
recorridas en sentidos opuestos.</listaElemento>
<listaElemento>En el siglo <negrita>VI</negrita>, los hindúes interpretaban <negrita
>los números positivos</negrita> y <negrita>negativos</negrita> como <negrita
>débitos</negrita> y <negrita>créditos</negrita>, respectivamente.</listaElemento>
<listaElemento>En el siglo <negrita>XV</negrita>, en Alemania se empezaron
a usar los símbolos (+) para las cantidades positivas y (–) para las
cantidades negativas.</listaElemento>
<listaElemento>En el siglo<negrita> XVIII</negrita>, los números negativos
se definieron como los opuestos de los positivos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_6E80E12A203A4479BF74E291D615014A">
<seccion2Titulo>Los números opuestos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los números opuestos se usan para indicar el opuesto de una cantidad
positiva o negativa.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Números opuestos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Si a es una cantidad positiva + a, <negrita>su opuesto</negrita
> es – a. Si la cantidad es negativa – a, <negrita>su opuesto</negrita
> se escribe – (– a) y es igual a + a.</p>
</destacadoTexto></destacado><recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cuando <negrita>un número no</negrita> está <negrita>precedido
de un signo</negrita>, se entiende que<negrita> es positivo</negrita
>. </p>
<p> Por ejemplo, 5 es lo mismo que + 5 y 23 es lo mismo que + 23.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El opuesto de un número positivo es negativo: el opuesto
de + 34 es – 34.</listaElemento>
<listaElemento>El opuesto de un número negativo positivo: el opuesto
de – 71 es + 71.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Los números opuestos se pueden ubicar en la <negrita>recta numérica</negrita
> de modo que la distancia desde cero (el punto de referencia) a un
número positivo o negativo y su opuesto sea la misma.</p>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG02.jpg">
<p>Los números 3 y – 3 son opuestos por estar a la misma distancia
de cero y se caracterizan porque uno se ubica a su derecha y el otro
a su izquierda.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los<negrita> números opuestos</negrita> tienen <negrita>signos
contrarios</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_5A80120D3BE24D41A6C73076F8EFA771">
<seccion2Titulo>La definición de los números enteros</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El conjunto de los<negrita> números enteros</negrita> es la unión
de los números naturales, llamados enteros <negrita>positivos</negrita
> que están precedidos del signo más (+), sus opuestos que son los
naturales precedidos del signo menos (–), llamados enteros <negrita
>negativos</negrita>, y el cero, denominado elemento <negrita>neutro</negrita
> por no ser positivo ni negativo.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La recta numérica</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>conjunto de los números enteros</negrita> se identifica
con la letra ℤ y se escribe por extensión como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="MA_07_01_001.gif"></formula>
<p>Al conjunto de los enteros se le asigna la letra</p>
<formula src="MA_07_01_002.gif"></formula>
<p> porque números en alemán es zahlen.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los <negrita>números enteros</negrita> permiten ampliar y detallar
la forma como se representa la realidad en términos matemáticos. Cada
número entero <negrita>positivo</negrita> o <negrita>negativo</negrita
>, excepto el cero, tiene signo + o − y cada signo cambia el significado
de lo que se expresa. </p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_6FEA15050A54428C9B5D0891E7501168">
<seccion2Titulo>La representación de los números enteros en la recta
numérica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La<negrita> representación</negrita> de los números enteros sobre
la<negrita> recta numérica</negrita> consiste en situar en una línea
recta graduada, con una misma unidad de separación de un número a
otro, todos los números enteros. Para construirla se debe:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Ubicar un <negrita>punto de referencia</negrita>, que
será el 0.</listaElemento>
<listaElemento>Ubicar hacia la derecha de cero los números naturales
(los<negrita> enteros positivos</negrita>), comenzando por el número
1. La distancia de separación de un número a otro debe ser la misma.</listaElemento>
<listaElemento>Ubicar hacia la izquierda de cero los opuestos de los
naturales (los <negrita>enteros negativos</negrita>), comenzando por
– 1. La distancia de separación de un número a otro debe ser la misma.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG03.jpg">
<p>Observa cómo se representan los números enteros, positivos y negativos,
sobre la <negrita>recta numérica.</negrita></p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La recta numérica de números enteros</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La recta de números enteros tiene las siguientes características:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Es una<negrita> línea recta</negrita> con una punta
de flecha a la derecha y otra a la izquierda, que indica la continuidad
de la secuencia numérica.</listaElemento>
<listaElemento>Contiene al 0 en el centro de la línea, que corresponde
al<negrita> punto de referencia.</negrita></listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>números positivos</negrita> se ubican
a la derecha de cero y los <negrita>negativos</negrita> a la izquierda.</listaElemento>
<listaElemento>Los números están ubicados a<negrita> igual distancia</negrita
> uno de otro.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso010&amp;IdRecurso=RES-72C46031EDC44FF59E0260661E50D96D"
>Construcción de una recta numérica</enlace>
</profundiza>
<p>En los termómetros de la imagen se observa el uso de la representación
de los números enteros en la recta numérica; en ellos aparece un registro
de temperatura con valor <negrita>positivo</negrita> (imagen izquierda)
y uno con valor <negrita>negativo</negrita> (imagen derecha).</p>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG04.jpg">
<p>Los termómetros son un ejemplo del uso de la recta de números enteros.
Observa que en ellos está el <negrita>cero</negrita>, el punto de
referencia, los números<negrita> naturales</negrita> (a la derecha
de cero) y los <negrita>opuestos de los naturales</negrita> (a la
izquierda de cero).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso020&amp;IdRecurso=RES-6731291F539F4EAAA823E9B84A6DEB27"
>Ubicación de números enteros en la recta numérica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_87099232F59D405397CDA00FA3DA1337">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso030&amp;IdRecurso=RES-60F8F4E89DFE46F293C46B97D4046914"
>Refuerza tu aprendizaje: ubicación de números enteros y situaciones
en las que se usan</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_40924B39357A437685B5FAC4D2FC5EB5">
<seccion1Titulo>Las relaciones de orden en los números enteros</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Para saber si un número es <negrita>mayor</negrita> o <negrita
>menor que</negrita> otro, es útil ubicarlos sobre la <negrita>recta
numérica</negrita> y comparar sus posiciones de acuerdo con las siguientes
opciones: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El número que esté <negrita>más a la derecha</negrita
> será el <negrita>número mayor</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El número que esté <negrita>más a la izquierda</negrita
> será el <negrita>número menor</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En la recta numérica se observa que:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>6 está a la derecha de – 5 y por ende 6 es mayor que
– 5, lo que se escribe: 6 > – 5.</listaElemento>
<listaElemento>– 4 está a la izquierda de – 1 y por ello – 4 es menor
que – 1, lo que se escribe: – 4 &lt; – 1.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="MA_07_01_CO_IMG05.jpg">
<p>Observa la imagen e identifica las relaciones de orden que hay
entre los números, dos de ellas se indicaron en el párrafo anterior
pero puedes establecer más.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Orden en los números enteros</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Para identificar relaciones de orden entre números ten en cuenta
que:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los números enteros positivos son mayores que los enteros
negativos.</listaElemento>
<listaElemento>Al comparar dos números enteros positivos es mayor
el que está más lejos de 0 en la recta numérica.</listaElemento>
<listaElemento>Entre dos números enteros negativos es mayor el que
está más cerca de cero en la recta numérica.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso040&amp;IdRecurso=RES-57176EAD243949A2BD32F063E6F72693"
>¿Mayor o menor?</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso050&amp;IdRecurso=RES-A7C37FCAD0AD4436B0B2B78D77EA2358"
>Ordena números enteros</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso060&amp;IdRecurso=RES-0BA712CC218642BEA89B02E751EA7238"
>Ordena de menor a mayor números enteros</enlace>
</practica><seccion2>
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso070&amp;IdRecurso=RES-0BA712CC218642BEA89B02E751EA8349"
>Refuerza tu aprendizaje: orden en el conjunto de los números enteros </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_DC0A7EAB433B463789A5D20216BEBC2D">
<seccion1Titulo>¿Para qué sirven los números enteros?</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los números enteros se usan para diferentes propósitos entre los
cuales se pueden mencionar:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Expresar <negrita>cantidades</negrita> o <negrita>posiciones
fijas</negrita>, como:<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los pisos de un edificio se representan en el ascensor
con números enteros: la segunda planta con 2 o + 2 y el segundo sótano
con – 2 (números opuestos).</listaElemento>
<listaElemento>Las temperaturas que están por debajo del punto de
congelación del agua se representan con números negativos y las que
están por encima con números positivos: la temperatura del refrigerador
marca – 17 °C.</listaElemento>
<listaElemento>En el comercio, los egresos se representan con cifras
negativas y los ingresos con positivas. Recibir cinco mil pesos se
indica $5 000 o + $5 000 y un egreso de setenta mil pesos con – $70
000.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento>Expresar <negrita>variaciones</negrita>, como:<listaSinNumerar>
<listaElemento>Del piso 10 bajó al piso 3, la variación de desplazamiento
de los pisos es – 7, lo que indica que la persona se desplazó 7 pisos
hacia abajo.</listaElemento>
<listaElemento>En la madrugada la temperatura fue de – 5 °C centígrados
y en la mañana de 8 °C, que corresponden a una variación de 13 °C.
Esto indica que hubo un aumento de temperatura de 13 °C.</listaElemento>
<listaElemento>El viernes, el número de personas que se movilizó por
uno de los portales de Transmilenio fue de 150 000 pero el sábado
fue de 87 000. La variación del número de personas movilizadas el
día sábado respecto al viernes fue de – 63 000, lo que indica que
se dejaron de movilizar 63 000 personas el sábado.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso080&amp;IdRecurso=RES-9FC517970FFD474EB8BBB2B769065B70"
>¿Para qué se usan los números enteros?</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_3BCB983D347446D39DB3C6C6D915AD4C">
<seccion2Titulo>La aplicación de los números enteros en las matemáticas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los usos de los números enteros en la matemática son varios y tres
de los más empleados en este nivel académico son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La posibilidad de realizar <negrita>sustracciones</negrita
> en las que el minuendo es menor que el sustraendo:<br/>  Hasta antes
de la aparición de los números enteros, sustracciones como 94 – 98
y 356 – 500 no se podían resolver porque el resultado no era un número
natural; sin embargo, cuando se define la sustracción con los números
enteros la operación se vuelve realizable.</listaElemento>
<listaElemento>La representación de parejas de números en un sistema
de coordenadas a través del <negrita>plano cartesiano</negrita>:<br
/>  Con la representación de los números enteros sobre una línea recta,
en el siglo XVII René Descartes, matemático francés, creó el plano
cartesiano que es un elemento importante de la <negrita>geometría</negrita
> y corresponde a un sistema de coordenadas constituido por parejas
de números, llamadas puntos, determinados por su ubicación en dos <negrita
>rectas</negrita> numéricas <negrita>perpendiculares</negrita>, cuyo
punto de intercepto es el 0 de cada recta.</listaElemento>
<listaElemento>La identificación de la<negrita> magnitud</negrita
> de una cantidad o distancia desde un número a cero:<br/>  Con la
representación de los números enteros en la recta numérica surge el
interés de determinar la distancia que hay de un número a cero, dando
origen a lo que hoy se conoce como el <negrita>valor absoluto</negrita
> de un número o una cantidad.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso090&amp;IdRecurso=RES-4D433EEEBC7B491281037AE5FA21AD53"
>Sucesiones de números enteros</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_MA_07_01_CO_6BD088448EEA43B4AA92194CE76EE4F0">
<seccion3Titulo>La representación de puntos en el plano cartesiano</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Un <negrita>sistema de coordenadas</negrita> está formado por dos
rectas numéricas perpendiculares denominadas <negrita>eje horizontal</negrita
>, llamado <negrita>eje X</negrita> o <negrita>eje de las abscisas</negrita
>, y <negrita>eje vertical</negrita>, llamado <negrita>eje Y</negrita
> o <negrita>eje de las ordenadas</negrita>. Estas rectas se cortan
en las posiciones del 0.</p>
<p>En el plano cartesiano se localizan parejas de números, llamadas <negrita
>puntos del plano</negrita>, que usan como referencia el sistema de <negrita
>coordenadas</negrita> y establecen dos valores: uno en el eje X y
otro en el eje Y. Esa pareja de valores representa las coordenadas
del punto; el primer número siempre corresponde al eje X y el segundo
al eje Y. Dicha pareja se escribe (x, y) y recibe el nombre de <negrita
>pareja ordenada</negrita>.</p>
<p>  Las coordenadas (5, 3) corresponden al punto del plano que se
encuentra a cinco unidades del cero hacia la derecha en el eje X,
pero a una altura de tres unidades hacia arriba desde el cero del
eje Y.</p>
<p>  Las coordenadas (1, –4) corresponden al punto del plano que se
encuentra a una unidad del cero hacia la derecha en el eje X, pero
a una altura de cuatro unidades hacia abajo desde el cero del eje
Y. Observa la siguiente figura.</p>
<imagen ampliable="no" src="MA_07_01_CO_IMG06.jpg">
<p>Observa cómo se ubican las coordenadas "(5,3)"  y (1,-4) en el
plano cartesiano.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El plano cartesiano</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Un plano cartesiano está dividido en 4 <negrita>cuadrantes</negrita
>, que forman las rectas perpendiculares del sistema de coordenadas.
El punto definido por una pareja ordenada (x,y) posee las siguientes
características según los valores de las coordenadas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Si tanto la abscisa (x) como la ordenada (y) son positivas,
el punto se ubica en el <negrita>primer cuadrante</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Si la abscisa (x) es negativa y la ordenada (y) es
positiva, el punto se ubica en el <negrita>segundo cuadrante</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Si tanto la abscisa (x) como la ordenada (y) son negativas,
el punto se ubica en el <negrita>tercer cuadrante</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Si la abscisa (x) es positiva y la ordenada (y) es
negativa, el punto se ubica en el <negrita>cuarto cuadrante</negrita
>. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen ampliable="no" src="MA_07_01_CO_IMG07.jpg">
<p>Un sistema de coordenadas divide el plano cartesiano en 4 cuadrantes.
Los puntos se ubican en cada cuadrante, según los valores numéricos
de la abscisa y la ordenada.</p>
</imagen>
<p>Haz clic en ver para afianzar el proceso de ubicar puntos en el
plano cartesiano <enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=v1_fJoy8oZU">[VER]</enlace
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso100&amp;IdRecurso=RES-3C983B51FE1F4E7AA99115A11EA2DF5A"
>Parejas ordenadas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_MA_07_01_CO_F97D26F84BBB4B9882CE5A4124D7608E">
<seccion3Titulo>El valor absoluto</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>valor absoluto</negrita> de un número entero es la <negrita
>distancia que lo separa del 0</negrita> sobre la recta numérica.
Por ejemplo, el valor absoluto de – 5 y + 5 es 5, el valor absoluto
de – 34 es 34 y el valor absoluto de + 72 es 72. También se puede
decir que el valor absoluto de un número es el valor que éste tiene <negrita
>con independencia del signo</negrita>. Observa la imagen presentada
a continuación.</p>
<imagen ampliable="no" src="MA_07_01_CO_IMG08.jpg">
<p>El valor absoluto de un número entero es la distancia que lo separa
del 0 en la recta numérica. Desde 0 hasta – 5 hay 5 unidades y desde
0 hasta + 5 hay 5 unidades.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Valor absoluto</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El valor absoluto de un número entero se representa escribiendo
el número entre dos líneas verticales; su resultado es la distancia
a la que se encuentra de cero. Por ejemplo:  </p>
<p>"|+8| = 8"  y se lee “ el valor absoluto de + 8 es 8”. "|–13| =
13"  y se lee “el valor absoluto de – 13 es 13”.</p>
<p>Cuanto más lejos está un número del 0, en la recta numérica, mayor
será su valor absoluto. </p>
<p> El valor absoluto de un número entero es un número natural.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para comprender mejor los conceptos de número opuesto y valor absoluto
lee la información del siguiente enlace<enlace
destino="https://sites.google.com/site/260numerosenteros/home/operaciones"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso110&amp;IdRecurso=RES-713973B94E644638B8D73DEE9BED89B8"
>¿Qué sabes de valores absolutos y opuestos?</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso120&amp;IdRecurso=RES-12137047A9914039938C0C6E2CD169F7"
>Valor absoluto y números opuestos</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso130&amp;IdRecurso=RES-2029782AF9AC49509A6145175CA55964"
>El valor absoluto y el opuesto de un número entero</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_MA_07_01_CO_A0FC0DD5F9AF42C0845C8F4852661046">
<seccion2Titulo>La aplicación de los números enteros en la vida cotidiana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Algunos contextos de la vida cotidiana en los cuales se usan los <negrita
>números enteros</negrita> son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En los ascensores de algunos edificios las plantas
superiores desde el primer piso se indican con números positivos (1,
2, 3,…) mientras que los sótanos se indican con números negativos
(– 1, – 2 o hasta donde corresponda).</listaElemento>
<listaElemento>En noticieros, periódicos y revistas, los registros
de temperatura superiores e inferiores a 0 ºC se informan con números
positivos y negativos, respectivamente. Por ejemplo: 14 °C y – 2 °C.</listaElemento>
<listaElemento>En la aeronáutica se emplean expresiones como “un avión
que volaba a 11 000 m de altitud acaba de descender a 10 500 m, presentando
un desplazamiento de – 500 m”.</listaElemento>
<listaElemento>En los laboratorios, cuando se usan sustancias para
los reactivos, al escribir los números de oxidación de los elementos
químicos aparecen cantidades positivas o negativas, por ejemplo, cuando
el flúor (F) está solo, es decir no se ha mezclado con otro químico,
presenta un número de oxidación de – 1.</listaElemento>
<listaElemento>A una empresa le cuesta $12 500 producir una camiseta
y vende a $25 000 cada una:<listaSinNumerar>
<listaElemento>o	Si hace un préstamo para elaborar 100 camisetas,
el balance económico de la empresa es de − $1 250 000 (valor negativo).</listaElemento>
<listaElemento>o	Si de las 100 camisetas elaboradas vende 50, el estado
contable será de $0 porque recibe $1 250 000 (50  25 000 = 1 250
000) por la venta, pero con ese dinero paga el préstamo.</listaElemento>
<listaElemento>o	Después del pago del préstamo, si la empresa vende
las otras 50 camisetas obtiene $1 250 000 de ganancia (valor positivo)
porque no tuvo gastos de producción ni de préstamos.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso140&amp;IdRecurso=RES-D8D00E8ABF9E488681427A2BF60C669D"
>Analiza situaciones que requieren del uso de los números enteros</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso150&amp;IdRecurso=RES-80B163AB9111497CB16F0D253ECBC353"
>¿Qué sabes de los números enteros?</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso160&amp;IdRecurso=RES-6B5C7E693F434A93A7FD5A14B9111981"
> ¿Números naturales o enteros?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2>
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso170&amp;IdRecurso=RES-A0D9900BD54347E7860274D396975853"
>Refuerza tu aprendizaje: aplicación de los números enteros</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_A604B4E086094EBF82E6ADEA6FADE04D">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso180&amp;IdRecurso=RES-87756FC790924485B29C82D76559286D"
>Competencias: utiliza los números positivos y negativos para representar
información en contextos de medida</enlace>
</profundiza><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso190&amp;IdRecurso=RES-0A88E550FB844989AA4D107A3AF642B6"
>Competencias: establece conjeturas sobre los números enteros y su
ubicación en la recta numérica</enlace>
</profundiza></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_MA_07_01_CO_E70E8B7330194A888A89F04DADBCBE0A"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso200&amp;IdRecurso=RES-5EE0F2C77D15430FA5567440AE199652"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CORecurso210&amp;IdRecurso=RES-AE7F25740FC44408B8F431862EB0D964"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">AulaPlaneta</enlace>
<enlace
destino="URhttp://ntic.educacion.es/w3/eos/MaterialesEducativos/primaria/matematicas/conmates/unid-3/representacion.htmL"
>Ejercicios para practicar la ubicación de números enteros en la recta
numérica.</enlace>
<enlace
destino="http://ntic.educacion.es/w3//recursos/primaria/matematicas/conmates/unid-3/numeros_negativos.htmURL"
>Lectura y ejercicios sobre el concepto y los usos de los números
enteros.</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/secundaria/edad/1esomatematicas/1quincena3/index1_3.htmURL"
>Actividades para practicar las relaciones de orden en el conjunto
de los números enteros.</enlace>
<enlace
destino="http://www.librosvivos.net/smtc/homeTC.asp?TemaClave=1025"
>Teoría, ejemplos y actividades relacionadas con los números enteros.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
