<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="MA_07_01_CO">
<libroTitulo>Los números enteros</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_E9F459DE87F54A48820CFD9D9F05DC35">
<seccion1Titulo>El conjunto de los números enteros</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Cuando se desea hablar de la existencia de una cantidad se emplean
los números naturales: hay dos gallinas en el corral, llegaron tres
ciudadanos españoles a Colombia, tengo 320 amigos en Facebook, etc.
Sin embargo, al hablar de una deuda, de la cantidad de metros de altura
que tiene una montaña o de la profundidad del mar, ¿qué números se
podrían usar?</p>
<p>Las situaciones anteriores, que no representan un conteo, se caracteriza
por tener un <negrita>punto de referencia</negrita> que clasifica
la información en dos sentidos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Cantidad de dinero que se tiene o que se debe.</listaElemento>
<listaElemento>La altura o la profundidad respecto al nivel del mar.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En el caso de la deuda, por ejemplo, el punto de referencia corresponde
a no tener ni deber dinero, mientras en el caso de la altitud de una
montaña y la profundidad del mar, el punto de referencia es el nivel
del mar. </p>
<destacado><destacadoTitulo>El punto de referencia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Un<negrita> punto de referencia clasifica</negrita> cantidades
o estados <negrita>en categorías opuestas</negrita> o de sentidos
opuestos, como ganar o perder, antes de o después de, arriba o abajo.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p> De la identificación de un número de referencia  surgen los <negrita
>números relativos</negrita>, que son usados para representar toda
situación que hace referencia a:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>•	<negrita>Posiciones</negrita> o <negrita>estados </negrita
>como deber – tener, temperatura, profundidad – altura, antes – después.</listaElemento>
<listaElemento>•	<negrita>Variaciones</negrita> como disminución –
aumento.</listaElemento>
<listaElemento>•	<negrita>Desplazamientos</negrita> como subir – bajar,
derecho o izquierda.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Los números relativos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los <negrita>números relativos</negrita> se representan con <negrita
>números signados</negrita>., las cantidades que corresponden a tener,
altura, después de, aumento, subir, ganar y sus similares, se escriben
con los números naturales precedidos del signo  más (+) y las que
hablan de lo opuesto (deuda, profundidad, antes de, disminución, bajar,
perder entre otras) se escriben precedidas del signo menos (‒).</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-DC4AAB0C30144A008AB45D3D7AFCC2B5"
>Los números relativos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_B01C33F23D5E43AE989BCFD312CAFE77">
<seccion2Titulo>¿Cómo aparecen los números con signo?</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En toda situación en la que se utilicen números relativos, es necesario
el uso de algún tipo de notación que permita identificar aquellas
cantidades que van antes y después del punto de referencia. Por ejemplo:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La empresa ganó $3 000 000 la semana pasada, pero esta
semana obtuvo pérdidas por $5 000 000.</listaElemento>
<listaElemento>En Berlín, Alemania, el 12 de enero la temperatura
fue de 10 grados centígrados bajo cero, pero el 20 de mayo fue de
19 grados centígrados.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Para representar estas cantidades los números naturales no son
suficientes porque con ellos no se logra identificar la diferencia
entre pérdida y ganancia, ni de grados por encima o por debajo de
cero. Es en este tipo de situaciones que surgen los<negrita> números
negativos </negrita>o <negrita>cantidades negativas</negrita>, las
cuales se escriben precedidas del signo menos (–) y se usan al hablar
de pérdidas, disminución, profundidad, deuda, entre otras, y los <negrita
>números positivos</negrita> o <negrita>cantidades positivas</negrita
>, precedidas del signo más (+), empleadas para hablar de ganancias,
altitud, aumento, ingresos, etc.  </p>
<p>Con base en esto, las ganancias y la temperatura por encima de
cero se representan con números positivos: +$3 000 000 y +19 °C, mientras
las pérdidas y la temperatura por debajo de cero se indican con número
negativos: –$5 000 000 y –10 °C.</p>
<imagen ampliable="no" src="MA_07_01_CO_IMG01_zoom.jpg">
<p>La temperatura que marca el termómetro es –10 °C.</p>
<p>El signo negativo indica está 10 grados por debajo del punto de
referencia, que en este caso es cero.</p>
</imagen>
<p><negrita>Estas ideas fueron abordadas en los siguientes momentos
de la historia:</negrita></p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En Oriente, en el <negrita>siglo V</negrita> se usaba
el concepto de <negrita>cantidad negativa</negrita> para expresar
aumentos y disminuciones de magnitudes, así como para expresar distancias
recorridas en sentidos opuestos.</listaElemento>
<listaElemento>En el <negrita>siglo VI</negrita>, los hindúes interpretaban
los <negrita>números positivos</negrita> y <negrita>negativos</negrita
> como <negrita>débitos</negrita> y <negrita>créditos</negrita>, respectivamente.</listaElemento>
<listaElemento>En el siglo <negrita>XV</negrita>, en Alemania se empezaron
a usar los<negrita> símbolos (+) </negrita>para las cantidades positivas
y<negrita> (–)</negrita> para las cantidades negativas.</listaElemento>
<listaElemento>En el <negrita>siglo XVIII</negrita>, los<negrita> números
negativos</negrita> se definieron como<negrita> los opuestos de los
positivos</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-A076078B54F740A2814AD24EFC4DCDAA"
>Números con signo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_6E80E12A203A4479BF74E291D615014A">
<seccion2Titulo>La definición de los números enteros</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los números naturales precedidos por el signo más (+) se conocen
como<negrita> enteros positivos</negrita> y se representan con la
letra ℤ+; los naturales precedidos de un signo menos (–) se identifican
como <negrita>enteros negativos y se indican así:</negrita> ℤ–.  </p>
<p>El conjunto de los<negrita> números enteros</negrita> se forma
con la unión de los <negrita>enteros positivos</negrita>, los <negrita
>enteros negativos</negrita> y el cero, denominado<negrita> elemento
neutro</negrita> debido a que no es positivo ni negativo.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El conjunto de los números enteros</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El conjunto de los números enteros se identifica con la letra ℤ.
Esta formado por los números positivos, los números negativos y el
0. </p>
<p> ℤ = {…, –4, –3, –2, –1, 0, 1, 2, 3, 4, …} </p>
<p> Al conjunto de los enteros se le asigna la letra ℤ porque números
en alemán es zahlen.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los <negrita>números enteros</negrita> permiten ampliar y detallar
la forma como se representa la realidad en términos matemáticos. Cada
número entero <negrita>positivo</negrita> o <negrita>negativo</negrita
>, excepto el cero, tiene signo + o − y cada signo cambia el significado
de lo que se expresa.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_5A80120D3BE24D41A6C73076F8EFA771">
<seccion2Titulo>La representación de los números enteros en la recta
numérica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>representación</negrita> de los <negrita>números enteros</negrita
> sobre la <negrita>recta numérica</negrita> consiste en situar en
una línea recta graduada, con una misma unidad de separación de un
número a otro, todos los números enteros. Para construirla se debe:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Ubicar un <negrita>punto de referencia</negrita>, que
será el 0.</listaElemento>
<listaElemento>Ubicar <negrita>hacia la derecha de cero</negrita> los <negrita
>enteros positivos</negrita>, comenzando por el número 1. Recuerda
que la distancia de separación de un número a otro debe ser la misma.</listaElemento>
<listaElemento>Ubicar <negrita>hacia la izquierda de cero</negrita
>, y conservando la misma unidad de medida, los <negrita>enteros negativos</negrita
>, comenzando por –1.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG03_zoom.jpg">
<p>Observa cómo se representan los números enteros, positivos y negativos,
sobre la recta numérica.</p>
</imagen>
<p>En los termómetros de la imagen se observa el uso de la representación
de los números enteros en la recta numérica; en ellos aparece un registro
de temperatura con valor <negrita>positivo</negrita> (imagen izquierda)
y uno con valor <negrita>negativo</negrita> (imagen derecha). </p>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG04_zoom.jpg"></imagen><?Pub Caret -1?>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-57176EAD243949A2BD32F063E6F72693"
>La recta numérica</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-6731291F539F4EAAA823E9B84A6DEB27"
>Ubicación de números enteros en la recta numérica</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-E8DAAB1FA625487A904E8973CFF307DA"
>Encuentra los enteros en la recta numérica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_6FEA15050A54428C9B5D0891E7501168">
<seccion2Titulo>Los números opuestos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Cuando se representan geométricamente los números enteros, se identifican
parejas de puntos sobre la recta que están a la misma distancia del
punto de referencia 0.</p>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG09_zoom.jpg">
<p>Por ejemplo parejas como –4 y +4 y –6 y +6, están a la misma distancia
de cero, en la representación geométrica de los números enteros.</p>
</imagen>
<p>Si dos números enteros se encuentran a la misma distancia de cero
pero tiene signos diferentes, reciben el nombre de <negrita>números
opuestos</negrita>. </p>
<p>Por ejemplo, el opuesto de –1 es 1 o el opuesto de 1 es –1. </p>
<p>El opuesto de –5 es 5 o el opuesto de 5 es –5. </p>
<p>¿Cuál es el opuesto de 74? ¿Cuál es el opuesto de –35?</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los números opuestos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Dos números enteros que sobre la recta numérica estén a la misma
distancia de cero y tienen signos diferentes reciben el nombre de <negrita
>números opuestos</negrita>.</p>
<p> Si un entero es positivo, su opuesto es negativo y viceversa.
 </p>
<p>El opuesto de un número entero <cursiva>a</cursiva> se simboliza
como (–<cursiva>a</cursiva>).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por ejemplo, el opuesto de 9 se representa como –9.  </p>
<p>El opuesto de –3, se representa como –(–3) y se lee: el opuesto
de –3.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cuando un número no está precedido de un signo, se entiende que
es positivo. Por ejemplo, 5 es lo mismo que +5 y 23 es lo mismo que
+23.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG02_zoom.jpg">
<p>Los números  3 y –3 son opuestos por estar a la misma distancia
de cero, se caracterizan porque tienen diferentes.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-41F51C7EE63544B69216DEC0D289D6B6"
>Números opuestos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_87099232F59D405397CDA00FA3DA1337">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-60F8F4E89DFE46F293C46B97D4046914"
>Refuerza tu aprendizaje: El conjunto de los números enteros</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_40924B39357A437685B5FAC4D2FC5EB5">
<seccion1Titulo>El valor absoluto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>valor absoluto</negrita> de un número entero es la
distancia que hay entre ese número y el 0 sobre la recta numérica.
 </p>
<p>Por ejemplo, la distancia del número –5  a cero es 5 unidades y
la distancia de +5 a cero también es 5.  De ese modo, el valor absoluto
de un número entero ya sea postivo o negativo es un número natural.</p>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG08_zoom.jpg">
<p>El valor absoluto de un número entero es la distancia que lo separa
del 0 en la recta numérica.</p>
</imagen>
<p>El valor absoluto de número entero n, se expresa escribiendo el
número entre dos barras verticales. Por ejemplo, el valor absoluto
de –34 es 34 y se escribe |-34| = 34. </p>
<p>El valor absoluto de +72 es 72 y su notación es |+72| = 72.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Valor absoluto</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>valor absoluto</negrita> de un número entero <negrita
>se representa</negrita> escribiendo el número <negrita>entre dos
barras verticales</negrita>; su resultado es la distancia a la que
se encuentra de cero. Por ejemplo: </p>
<p>|+8| = 8 y se lee “el valor absoluto de + 8 es 8”.  |–13| = 13
y se lee “el valor absoluto de –13 es 13”.  </p>
<p>Cuanto más lejos está un número del 0, en la recta numérica, mayor
será su valor absoluto.  </p>
<p>El valor absoluto de un número entero es un número natural.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para comprender mejor los conceptos de número opuesto y valor absoluto
lee la información del siguiente enlace<enlace destino="/"> [VER]</enlace
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-2029782AF9AC49509A6145175CA55964"
>El valor absoluto y opuesto de un número entero</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-713973B94E644638B8D73DEE9BED89B8"
>¿Qué sabes del valor absoluto y de los números opuestos? </enlace>
</practica><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_87099232F59D405397CDA00FA3DA2448">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-6FBE99D5B1E44D2ABA6CA2992087370E"
>Refuerza tu aprendizaje: El valor absoluto de un número entero</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_DC0A7EAB433B463789A5D20216BEBC2D">
<seccion1Titulo>Las relaciones de orden en los números enteros</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Para saber si un <negrita>número</negrita> entero  es<negrita> mayor</negrita
> o <negrita>menor que otro</negrita>, es útil ubicarlos sobre la
recta numérica y <negrita>comparar sus posiciones</negrita> de acuerdo
con las siguientes opciones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El número que esté <negrita>más a la derecha</negrita
> de otro será el número mayor.</listaElemento>
<listaElemento>El número que esté <negrita>más a la izquierda</negrita
> de otro será el número menor. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En la recta numérica se observa que:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>6 está a la derecha de –5 y por ende 6 es mayor que
–5, se escribe:<br/> 6 > –5.</listaElemento>
<listaElemento>–4 está a la izquierda de –1 y por ello –4 es menor
que –1, se escribe:<br/> –4 &lt; –1.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG05_zoom.jpg">
<p>Observa la imagen e identifica las relaciones de orden que hay
entre los números.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Orden en los números enteros</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Para identificar relaciones de orden entre números se debe tener
en cuenta que:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los números enteros positivos son mayores que los enteros
negativos.</listaElemento>
<listaElemento>Al comparar dos números enteros positivos es mayor
el que está más lejos de 0 en la recta numérica.</listaElemento>
<listaElemento>Al comparar dos números enteros negativos es mayor
el que está más cerca de cero en la recta numérica.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por ejemplo, en la siguiente recta numérica:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Entre los puntos A = −3 y B = +1, el mayor es B.</listaElemento>
<listaElemento>Entre los puntos C = −2 y D = −6, el mayor es C.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG10_zoom.jpg">
<p>Observa un ejemplo de ordenación y comparación de números enteros
sobre la recta numérica.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-57176EAD243949A2BD32F063E6F72693"
>¿Mayor o menor?</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-A7C37FCAD0AD4436B0B2B78D77EA2358"
>Ordena números enteros</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-0BA712CC218642BEA89B02E751EA7238"
>Ordena de menor a mayor números enteros</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-4D433EEEBC7B491281037AE5FA21AD53"
>Completa la secuencia de números enteros</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_3BCB983D347446D39DB3C6C6D915AD4C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-688790C8734641F6B24F7D1837734B7C"
>Refuerza tu aprendizaje: El valor absoluto de un  número entero</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_DC0A7EAB433B463789A5D20216BECD3E">
<seccion1Titulo>¿Para qué sirven los números enteros?</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los números enteros se usan para diferentes propósitos entre los
cuales se pueden mencionar:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Expresar cantidades o posiciones fijas, como:<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los pisos de un edificio se representan en el ascensor
con números enteros: la segunda planta con 2 o + 2 y el segundo sótano
con –2 (números opuestos).</listaElemento>
<listaElemento>Las temperaturas que están por debajo del punto de
congelación del agua se representan con números negativos y las que
están por encima con números positivos: la temperatura del refrigerador
marca –17 °C.</listaElemento>
<listaElemento>En el comercio, los egresos se representan con cifras
negativas y los ingresos con positivas. Recibir cinco mil pesos se
indica $5000 o +$5 000 y un egreso de setenta mil pesos con –$70 000.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento>Expresar variaciones, como:<listaSinNumerar>
<listaElemento>Del piso 10 bajó al piso 3, la variación de desplazamiento
de los pisos es –7, lo que indica que la persona se desplazó 7 pisos
hacia abajo.</listaElemento>
<listaElemento>En la madrugada la temperatura fue de –5 °C centígrados
y en la mañana de 8 °C, que corresponden a una variación de  	13 °C.
Esto indica que hubo un aumento de temperatura de 	13 °C.</listaElemento>
<listaElemento>El viernes, el número de personas que se movilizó por
uno de los portales de Transmilenio fue de 150 000 pero el sábado
fue de  87 000. La variación del número de personas movilizadas el
día sábado respecto al viernes fue de –63 000, lo que indica que se
dejaron de movilizar 63 000 personas el sábado.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-9FC517970FFD474EB8BBB2B769065B70"
>Lo esencial de los números enteros</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_3BCB983D347446D39DB3C6C6D915BE5D">
<seccion2Titulo>La aplicación de los números enteros en las matemáticas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los usos de los números enteros en la matemática son varios y tres
de los más empleados en este nivel académico son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La posibilidad de realizar <negrita>sustracciones</negrita
> en las que el minuendo es menor que el sustraendo: Hasta antes de
la aparición de los números enteros, sustracciones como 94 –98 y 356
–500 no se podían resolver porque el resultado no era un número natural;
sin embargo, cuando se define la sustracción con los números enteros
la operación se vuelve realizable.</listaElemento>
<listaElemento>La representación de parejas de números en un sistema
de coordenadas a través del <negrita>plano cartesiano</negrita>:<br
/> Con la representación de los números enteros sobre una línea recta,
en el siglo XVII René Descartes, matemático francés, creó el plano
cartesiano que es un elemento importante de la <negrita>geometría</negrita
> y corresponde a un sistema de coordenadas constituido por parejas
de números, llamadas puntos, determinados por su ubicación en dos
rectas numéricas <negrita>perpendiculares</negrita>, cuyo punto de
intercepto es el 0 de cada recta.</listaElemento>
<listaElemento>La identificación de la <negrita>magnitud</negrita
> de una cantidad o distancia desde un número a cero</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-12137047A9914039938C0C6E2CD169F7"
>Aplicación de los números enteros en las matemáticas</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_MA_07_01_CO_3BCB983D347446D39DB3C6C6D915CD6E">
<seccion3Titulo>La representación de puntos en el plano cartesiano</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Un <negrita>sistema de coordenadas</negrita> está formado por dos
rectas numéricas perpendiculares denominadas <negrita>eje horizontal</negrita
>, llamado eje <cursiva>X</cursiva> o <negrita>eje de las abscisas</negrita
>, y <negrita>eje vertical</negrita>, llamado eje <cursiva>Y</cursiva
> o <negrita>eje de las ordenadas</negrita>. Estas rectas se cortan
en las posiciones del 0.</p>
<p>En el plano cartesiano se localizan parejas de números, llamadas <negrita
>puntos del plano</negrita>, que usan como referencia el sistema de
coordenadas y establecen dos valores: uno en el eje <cursiva>X</cursiva
> y otro en el eje <cursiva>Y</cursiva>. Esa pareja de valores representa
las <negrita>coordenadas del punto</negrita>; el primer número siempre
corresponde al eje <cursiva>X</cursiva> y el segundo al eje <cursiva
>Y</cursiva>. Dicha pareja se escribe (<cursiva>x</cursiva>, <cursiva
>y</cursiva>) y recibe el nombre de <negrita>pareja ordenada</negrita
>.</p>
<p>Las coordenadas (5, 3) corresponden al punto del plano que se encuentra
a cinco unidades del cero hacia la derecha en el eje <cursiva>X</cursiva
>, pero a una altura de tres unidades hacia arriba desde el cero del
eje <cursiva>Y</cursiva>.</p>
<p>Las coordenadas (1, –4) corresponden al punto del plano que se
encuentra a una unidad del cero hacia la derecha en el eje <cursiva
>X</cursiva>, pero a una altura de cuatro unidades hacia abajo desde
el cero del eje <cursiva>Y</cursiva>. Observa la siguiente figura.</p>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG06_zoom.jpg">
<p>Observa cómo se ubican las coordenadas (5, 3) y (1, ‒ 4) en el
plano cartesiano.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El plano cartesiano</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Un <negrita>plano cartesiano</negrita> está dividido en<negrita
> 4 cuadrantes</negrita>, que forman las rectas perpendiculares del
sistema de coordenadas. El punto definido por una pareja ordenada
(<cursiva>x</cursiva>, <cursiva>y</cursiva>) posee las siguientes
características según los valores de las coordenadas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Si tanto la <negrita>abscisa</negrita> (<cursiva>x</cursiva
>) como la <negrita>ordenada</negrita> (<cursiva>y</cursiva>) son <negrita
>positivas</negrita>, el punto se ubica en el <negrita>primer cuadrante</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Si la <negrita>abscisa</negrita> (<cursiva>x</cursiva
>) es <negrita>negativa</negrita> y la <negrita>ordenada</negrita
> (<cursiva>y</cursiva>) es <negrita>positiva</negrita>, el punto
se ubica en el <negrita>segundo cuadrante</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Si tanto la <negrita>abscisa</negrita> (<cursiva>x</cursiva
>) como la <negrita>ordenada</negrita> (<cursiva>y</cursiva>) son <negrita
>negativas</negrita>, el punto se ubica en el <negrita>tercer cuadrante</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Si la <negrita>abscisa</negrita> (<cursiva>x</cursiva
>) es <negrita>positiva</negrita> y la <negrita>ordenada</negrita
> (<cursiva>y</cursiva>) es <negrita>negativa</negrita>, el punto
se ubica en el <negrita>cuarto cuadrante</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="MA_07_01_CO_IMG07_zoom.jpg">
<p>Un sistema de coordenadas divide el plano cartesiano en 4 cuadrantes.
Los puntos se ubican en cada cuadrante, según los valores numéricos
de la abscisa y la ordenada.</p>
</imagen>
<p>Haz clic en ver para afianzar el proceso de ubicar puntos en el
plano cartesiano<enlace destino="/"> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-3C983B51FE1F4E7AA99115A11EA2DF5A"
>Parejas ordenadas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_MA_07_01_CO_3BCB983D347446D39DB3C6C6D915DE7F">
<seccion2Titulo>La aplicación de los números enteros en la vida cotidiana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Algunos<negrita> contextos de la vida cotidiana</negrita> en los
cuales se <negrita>usan los números enteros</negrita> son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En los ascensores de algunos edificios las plantas
superiores desde el primer piso se indican con números positivos (1,
2, 3,…) mientras que los sótanos se indican con números negativos
(–1, –2 o hasta donde corresponda).</listaElemento>
<listaElemento>En noticieros, periódicos y revistas, los registros
de temperatura superiores e inferiores a 0 ºC se informan con números
positivos y negativos, respectivamente. <br/>Por ejemplo: 14 °C y
–2 °C.</listaElemento>
<listaElemento>En la aeronáutica se emplean expresiones como “un avión
que volaba a 11 000 m de altitud acaba de descender a 10 500 m, presentando
un desplazamiento de 	–500 m”.</listaElemento>
<listaElemento>Para calcular distancias como en la siguiente situación.<imagen
src="MA_07_01_CO_IMG11_zoom.jpg">
<p>En la imagen ¿cuál de los dos medios de transporte está a mayor
distancia del nivel del mar?</p>
</imagen><p>En este caso, se debe calcular el valor absoluto de cada
distancia.  </p><p>La distancia del avión a la línea sobre el nivel
del mar es |1400| = 1400.  </p><p>La distancia del submarino a la
línea sobre el nivel del mar es |-1650| = 1650. </p><p>El submarino
está a mayor distancia del nivel del mar.</p></listaElemento>
<listaElemento>En los laboratorios, cuando se usan sustancias para
los reactivos, al escribir los números de oxidación de los elementos
químicos aparecen cantidades positivas o negativas, por ejemplo, cuando
el flúor (F) está solo, es decir no se ha mezclado con otro químico,
presenta un número de oxidación de –1.</listaElemento>
<listaElemento>A una empresa le cuesta $12 500 producir una camiseta
y vende a $25 000 cada una:<listaSinNumerar>
<listaElemento>	Si hace un préstamo para elaborar 100 camisetas, el
balance económico de la empresa es de − $1 250 000 (valor negativo).</listaElemento>
<listaElemento>Si de las 100 camisetas elaboradas vende 50, el estado
contable será de $0 porque recibe  $1 250 000 (50 ˣ 25 000 = 1 250
000) por la venta, pero con ese dinero paga el préstamo.</listaElemento>
<listaElemento>Después del pago del préstamo, si la empresa vende
las otras 50 camisetas obtiene $1 250 000 de ganancia (valor positivo)
porque no tuvo gastos de producción ni de préstamos.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-D8D00E8ABF9E488681427A2BF60C669D"
>Analiza situaciones que requieren del uso de los números enteros</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-80B163AB9111497CB16F0D253ECBC353"
>¿Qué sabes de los números enteros?</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-6B5C7E693F434A93A7FD5A14B9111981"
>¿Es un número natural o un entero?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_MA_07_01_CO_3BCB983D347446D39DB3C6C6D915EF8G">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-A0D9900BD54347E7860274D396975853"
>Refuerza tu aprendizaje: ¿Para que sirven los números enteros?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_MA_07_01_CO_A604B4E086094EBF82E6ADEA6FADE04D">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-87756FC790924485B29C82D76559286D"
>Competencias: identifica frases con valores numéricos</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-0A88E550FB844989AA4D107A3AF642B6"
>Competencias: identifica fechas históricas</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_MA_07_01_CO_E70E8B7330194A888A89F04DADBCBE0A"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-5EE0F2C77D15430FA5567440AE199652"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=MA_07_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-AE7F25740FC44408B8F431862EB0D964"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://ntic.educacion.es/w3/eos/MaterialesEducativos/primaria/matematicas/conmates/unid-3/representacion.htm"
>Ejercicios para practicar la ubicación de números enteros en la recta
numérica.</enlace>
<enlace
destino="http://ntic.educacion.es/w3//recursos/primaria/matematicas/conmates/unid-3/numeros_negativos.htm"
>Lectura y ejercicios sobre el concepto y los usos de los números
enteros.</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/secundaria/edad/1esomatematicas/1quincena3/index1_3.htm"
>Actividades para practicar las relaciones de orden en el conjunto
de los números enteros.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
